Döngel Dünya

Derken, bahar geldi.

Çoktan ölmüş annesini her gün dışarı çıkarmaya, kısa sürmüş bir yağmurun ıslak gökyüzü parçacıkları bırakıp gittiği komşu avlularından, uzak hatıraların solgun fotoğraflarına benzeyen kederli akraba evlerine, sokaklarında kimselerin görünmediği o mahalleden, tenha gölgelerin uyukladığı şu mahalleye, mahmur bir sessizliğin çınladığı o dükkândan, beklemekten eskimiş bu dükkâna, çarşı pazar gezdirmeye başladı Zekeriya. Artık öbür dünyada yaşayan ama kendini hâlâ burada zanneden annesini tekerlekli sandalyesine bindiriyor, kahvaltı sırasında belirledikleri adreslere doğru yola çıkıyorlardı.

Zekeriya kahvaltı masasını toplarken Afiye tekerlekli sandalyesini pencereye doğru sürdü. Pencere köpük köpük çiçek açmıştı. Kayısı ve erik ağaçları, üzerlerine kar yağmış da ürperen dallarında öylece uyuyakalmış gibi ılık, pembebeyaz bir rüyayı sürdürüyordu hâlâ.

“Beni Iraz’a götür bugün, kaç zamandır görmedim, hasta diyorlardı en son,” dedi oğluna. Sesi, bahar dallarının kıpır tısızlığına inat, çın çın ötmeye hazır bir canlılıktaydı. Elinde çaydanlıkla mutfak kapısının eşiğinde durdu Zekeriya. Daha bu sabah takma dişlerini nereye sakladığını unutup iki saat boyunca aratan bu kadın mıydı? Çalınmasından korktuğu için her şeyini saklıyor, sonra da bulamıyordu. Sesi de saklanıyordu o sırada bir yerlere. Ama şimdi bu ses, arkadaşlarıyla buluşmaya giden heyecanlı, hevesli bir genç kız sesiydi.

“Iraz kim anne, nerede oturuyor?”

Sesinin açtığı boşlukta döndü Afiye, hem de ne döndü. Şimdi gözlerinde de aynı hevesli kızın gözleri, aynı parıltı...

“Dayıngilin mahallede oturuyor ya oğlum! Sen emsal kızı vardı, Nurdane, bildin mi?”

Nereden bilecekti Zekeriya, liseyi bitirince kasabadan ayrılmış, bayramlar dışında pek yolu düşmemişti buralara. Her geldiğinde tanıdıklarının daha da azaldığını fark ederek geçmişti yıllar. Babası ölünce emekli olmuş, karısından ayrıldıktan sonra tek başına yaşadığı evi kapatıp annesinin yanına, çocukluk ve gençliğinin karanlığına yerleşmişti. Esertepe’deki benzinlikte yağcı olarak bir ömür tüketen babası Numan’ın her akşam yağ kokularıyla birlikte getirdiği hoyrat rüzgâr esmiyordu artık bu evde, ama kocasının ölümünü bir türlü hazmedemeyen annesinin, unutmakla hafızanın derinlerine bir kuyuya iner gibi dalıp gitmeleri arasında geride bıraktığı rüzgâr hiç dinmiyordu. “Ben ondan önce öleyim de bir başına kalsın, sürüm sürüm sürünsün,” diye ettiği dualar kabul olmamış, adamcağız pat diye gitmişti. Afiye de hemen her gün Numan ve diğer ölülerin peşinden gidiyor, yeni baştan doğuyor, çocuk oluyordu; sonra bakmışsın ki henüz oyun çağında bir kızken adı geline çıkmış ve kıskançlıktan gözü dönen Numan tarafından eve hapsedilmiş, bırak dışarı çıkmayı, perdeyi aralaması bile akşamları yenen dayakla sonlanmış. Afiye çocukluktan anneliğe, ninelikten dulluğa kimi zaman susup yutkunarak, kimi zaman da o ku rumuş göz pınarlarından nasıl düştüğü anlaşılmayan gözyaşlarını yemenisinin ucuna emdirerek kendi sesinin izinde dolaşıp dururken, tekerlekli sandalyesinin üzerinde, daracık odaya sığdırdığı dünyayı seyre koyulmuştu. Bazen bir iç çekiş, bazen de bitip tükenmek bilmeyen bir suskunluktu artık Afiye. Derken Azrail’i evin çevresinde dolaşırken görmeye başladı. Ölmeden önce komşularıyla, uzak yakın akrabalarla ve şu yalan dünyayla vedalaşmak istedi işte o zaman. Belki de ne kadar çok gezerse, canını almaya gelen Azrail’in onu evde bulamayacağını, hatta zamanla unutacağını düşündü, kim bilir.

“Kocasından boşandı. Onun da iki çocuğu var senin gibi...”

Tekerlekli sandalyesinden kalkmış da çoktan dış kapıya varmıştı sanki. Ağaçların ağartısına karışmışçasına uzaktan, belli belirsiz gülümsüyormuş da, bir yandan da hayal meyal hatırlanan bir rüyanın içinden konuşuyormuş gibi geldi Zekeriya’ya ve Zekeriya bir an ne diyeceğini bilemedi. Elindeki çaydanlığı mutfak tezgâhına, bulaşıkların yanına bıraktı. Hâlâ kışın kasvetli soğuğu vardı mutfakta; bulaşıklar yıkanacak, akşama yemek yapılacak, sonra yine bulaşık...

Eşikte bekleyen Afiye, çiçeklerin süzdüğü bahar ışığında uzun bir aradan sonra yeniden hatırlanan kendine özgü bir zamanı yaşıyormuş gibi huzurlu görünüyordu. Numan’dan önce ölmeyi başaramayınca yüzüne bile bakmak istemediği ölümle dost olmuş, onunla şaka yapmaya, birlikte öbür dünyaya gidip gelmeye başlamıştı. Zekeriya bile annesinin hangi dünyada olduğunu karıştırıyordu artık, uykudayken öldüğünü sanıp telaşlanıyor, uyanıkken burada mı orada mı emin olamıyordu. Ölüm sayesinde hayatına canlılık gelmişti Afiye’nin. Madem Numan ölümün kucağına yuvarlanıp gitmişti, o da hayatta kalma süresini kimseye fark ettirmeden uzatabildiği kadar uzatacaktı. Ölünce buraları, hayatı birlikte yaşadığı insanları unutmak istemiyordu. O unutursa, bu insanlar da onu unutacaklardı. Zihnini ne kadar çok anıyla doldurursa öbür tarafta –belki de onlarla aynı anda– tüm yaşadıklarını hatırlayacağını, canının sıkılmayacağını düşünüyordu. Böylece öbür dünyada da bu dünyadaymış gibi olacaktı.

Durup dururken, “Gülümser Teyzene götür beni,” diyordu sözgelimi.

O kimdi, nerede oturuyordu?

“Hani pırtıcı Battal vardı ya, Ramazan Kâhya’nın dünürü, işte onun karısı, Yeşilçayır Mahallesi’nde.”

“Anne, orası dünyanın öbür ucu...”

“İyi ya, ben de oraya gitmek istiyorum işte.”

Zekeriya, önceleri annesinin karşısına oturup kasabayı, mahalleyi anlatıyordu uzun uzun. Bir süre sonra baktı ki anlattıkları şimdinin kasabası değil, çoğu ilk gençlik yıllarında kalmış ve yarım yamalak hatırladığı anılarla, annesinin hoşuna gideceğini düşünerek uydurduğu bölük pörçük birtakım hikâyelerden ibaretti. Çarşıya gidip geliyorken adımladığı ıssız sokakların, selam verebileceği üç beş kişiyi ancak bulabileceği dükkânlarla, bardakları iyice küçülmüş suskun kahvelerin anlatılacak hikâyeleri kalmamıştı. Evleri ya da dükkânlarında televizyon ve cep telefonlarının genişlettiği başka bir dünyaya taşınmıştı herkes. Bir süre sonra ikisi de sıkıldı. Annesi öyle sorular soruyor, öyle ayrıntılar istiyordu ki, Zekeriya zihnini onca yoklamasına rağmen bu sorulara cevap bulamıyor, bulduklarıysa annesine yetmiyordu. Böylece tekerlekli sandalye almaya karar verdi Zekeriya.

İşte şimdi annesi tekerlekli sandalyesine çoktan kurulmuş, eski günlere gitmek için heyecanla bekliyordu.

Karşı mahalledeymiş Iraz. Karşı mahalle yokuş... Yol gözünde büyüdü Zekeriya’nın, ama annesi ne zaman bir şey istese, bunun belki de son dileği olduğunu düşünerek mutlaka yerine getirmekten başka çaresinin olmadığını düşünü yordu. Yine öyle oldu ve döküntü çiçeklerin üzerinde tekerlek izi bırakarak bahçe kapısından çıktılar.

Bahçe duvarları sessizliği artıran bir çiçek bolluğundaydı. Çoktan terk edilmiş ve yıkılmayı bekleyen eski konağın yanından geçerken, “Şu çeneden sola dön,” dedi Afiye, Zekeriya bilmiyormuş gibi. Dayısı, gözleri iyice zayıflamasına rağmen inatla araba kullanmayı sürdürdüğünde yanına oturup ona yol tarif ederdi Zekeriya. “Dayı şimdi sağa döneceksin, dayı bak, Hüsnü’nün kahvesinin önünden geçiyoruz, meydana geldik, buradan Gazi İlkokulu’na döneceğiz, oradan da pazar yerine...” Her şeyi cıncık gibi görüyormuşçasına kendinden emin direksiyon sallardı dayısı. Kasabanın ilk otomobillerinden biriydi altındaki ve dayısı gözü gibi bakardı ona. Hem de ne bakma. Elinden bez düşmezdi, kimsenin göremediği toz zerrelerini anında yok eder, plastik çiçekler ve kırlentlerle süsler, sonra geriye çekilip arabayı kendisi az önce icat etmiş gibi eserini gururla seyrederdi. Bir gün boya ve fırça aldırmıştı Zekeriya’ya. Arka cama birtakım harfler yazdırmaya başlamıştı o günden sonra. Gün olur, E.G.D.B gibi hiçbir anlama gelmeyen harfler yazdırır, gün olur o harfleri sildirip C.Z.M.K ya da buna benzer, kimsenin çözemeyeceği, kime, hangi mesajı verdiği veya kimi, neyi işaret ettiği anlaşılmayan başka harflerle sırlı bir yolculuğa çıkarlardı birlikte. Durmadan konuşan dayısı bu harfleri niye yazdırdığı konusunda tek laf etmezdi. Onun yerine, Zekeriya’nın kafasını iyiden iyiye karıştıran hikâyeler anlatırdı: “Keklikler, bir de tavşanlar, yağmur yağıp da ortalık çamur olunca, ayakları kirlenmesin diye killi topraklara ya da kayalıklara çıkarlar, ama avcıların onları orada beklediğini bilmezler Zekoşum.” Zekeriya’nın aptal aptal baktığını görünce başka hikâyeye geçerdi: “Doğan diye bir kuş var, bildin mi? Biz seyfi deriz bu kuşa; işte bu seyfi, kaplumbağayı havadan yere bırakır, parça parça eder, sonra da yer. Ben o kuşlara da, tavşana da benzemem. Bana, baykuş gibisin derdi babam. Avlanmayan tek hayvan baykuştur, bildin mi? Çünkü onun yiyeceği ayağına gelir. Her gün bir serçe düşer kısmetine. O da karnını doyurur, ava çıkmasına gerek yoktur baykuşun.” Doğandan bahsederken arabasını mı kastederdi, kendini hakikaten baykuşa mı benzetirdi, Zekeriya bunu hiçbir zaman anlamadı ama dayısı bir gün –belki de bir kuş gibi uçmayı denerken– sırlarıyla birlikte evin önündeki ceviz ağacından düşerek uçup gitti bu dünyadan.

Zekeriya sokağın köşesinden sola dönerken, her şeyi unutan annesinin yol tarif etmesine şaştı, sonra da:

“Anne, rahmetli dayımın arabası n’oldu?” diye sordu.

Duymuş muydu annesi?

“Anne, dayımın arabası diyorum...”

Nereye baktığını kestiremediği annesinin sesi uzaklardan, çok uzaklardan gelir gibiydi:

“Ne bileyim Numan ben senin dayının arabasını!”

Sonra Zekeriya’yı göremeyeceği halde başını arkaya doğru çevirerek boşluğa seslendi:

“Senin dayının arabası mı vardı herif? Bizim sülalede bir tek rahmetli ağbimde vardı araba.”

Zekeriya’nın içinden annesine sarılıp öpmek geçti ama tekerleğin hafif, yumuşak sesinin ritmini bozmak istemedi.

“Kasabanın en yakışıklı taksicisiydi değil mi anne?”

Kasabanın, çocuksuz, oyunsuz, kimsesiz bir boşluğa uzanan parke taşlı sokaklarında, perdeleri kapalı evlere, ıssız balkonlara, susmuş kapı önlerine baka baka ilerlediler.

“Zekeriya ona çekmiş, değil mi Numan, dayısı gibi yakışıklı,” dedi Afiye nice zaman sonra.

Cevap vermedi Zekeriya. Dayısı gibi... cevap vermedi. Onun mahallesine, vedalaşmaya, belki de yeni bir başlangıca gidiyorlardı. Iraz’ın kızı Nurdane... Tanıyor muydu? Görse belki bilirdi. Olsa olsa çocukluğunu... Hem bilip bilmemesi neyi değiştirecekti ki! Hem de...

Kocaman bir ormanın serin dinginliğini, sekiz on çam ağacının gölgesinde saklayan çay bahçesini geçtiler. Üç beş ihtiyar sandalyelerini sessizlikleriyle birlikte yola doğru çevirmiş, akmayan zamanın genişlettiği boşluğa bakıyorlardı.

Yokuş bir hayli yordu Zekeriya’yı. Dayısının evine varınca durdu.

“Anne, nerde Iraz’ın evi?”

Zekeriya’nın sorusu, gözün görebildiği ve göremediği bütün evlere varıp Iraz’ı aradıktan sonra yorgun bir tınıyla geri geldi de Afiye’den ses gelmedi. Annesi yine bir yerlere gitmiş ya da uyumuş olmalıydı. Onu duvarın dibinde, sessizliğe alışmış durgun bir ağacın allı yeşilli kuytusunda bırakıp bahçe kapısından bulanık adımlarla içeri girdi, gecekondu mavisine boyanmış kapıyı tıklattı. Bir yandan, dayısını bu kasabada Zekeriya için açılmış en büyük boşluğa uçuran ceviz ağacına, bir yandan, arka camındaki, kimseye hiçbir şey söylemeyen anlamsız harfleri yüzünden herkesin alay ettiği ya da belki de aslında bu harflerdeki şifrenin arkasına saklanarak herkesle alay eden arabanın şimdi capcanlıymış gibi duran hayaline bakarak kapıyı tıklattı da tıklattı. Hem de ne tıklattı.

Yeniden yola koyulduklarında kendini de şaşırtan bir derinlikten geldi Zekeriya’nın sesi:

“Yengem evde yoktu anne. Kime soracağız şimdi Iraz’ı?”

Tekerlekli sandalyeden ses geldi de, sırtüstü yatmış bulutlardan, kendi ışıklarının bolluğundan gözleri kamaşan çiçeklerden, birbirlerine sıkıntıyla bakan duvarlardan ses geldi de Afiye’den yine ses gelmedi.

“Ortalıkta da bir Allahın kulu yok ki!”

“Sen bu Iraz’ı en son ne zaman gördün? Belki de, o da ölmüştür...”

Tekerler dönüyor, dönüyordu.

Hem de ne dönüyordu.

Yabandan Gel Yabandan

Yerde ne kadar ekin varsa gökte de bir o kadar varmış. Yer gök başak başak ırgalanırmış.

Yeri bırak, gökte bile ekinler uykularından uyanıp yeşil yeşil bakmaya başlayınca, asıl yürekler yeşerir, gök gibi genişlermiş. Yürekler böylesine genişleyince de o yüreklerin sahipleri yere göğe sığmaz olurlarmış haliyle.

İlyas gibi...

Çoktu bu adamların sayısı.

Üstlerine dağların sessizliği, korkusu sinmişti. Süründükleri taşlı, sert topraklar, arkalarına saklanırken yapışıp kaldıkları kayalıklar, tırmandıklarında yapraklarını kendi yaprakları, dallarını kendi dalları, meyvelerini kendi meyveleri bildikleri ağaçlar her defasında elbiselerinden ve tenlerinden parça koparmış, giyinik mi çıplak mı oldukları anlaşılmayan bir hale getirmişti onları.

İşte böyle, gökteki ekinlerin uğrun uğrun, yerdekilerinse türkü söylercesine dalgalandığı bir gündü. Müfreze komutanı muhtarın ikram ettiği ayranın kalıntılarıyla dolu bıyığını sıvazladı, sırtından indirdiği yorgunluğa yaslanır gibi tahta iskemlenin arkalığına dayandı. Bu arada kaşlarını da tüfek gibi çatmayı ihmal etmemişti. Askerleri de tüfeklerini çatmış ayakta dikiliyorlardı. Bitmeyen bir savaşın tüm seslerini yutmuşçasına ağır ağır harman yerinde toplanmıştı köyün yaşlıları. Duvar diplerinde birbirlerine sokulup bekleşen kadınlarla çocuklar, ışığı sönmüş yılgın gözlerle harman yerindeki kalabalığı izliyordu.

Müfreze komutanı iskemlesini gıcırdatarak kımıldadı, ayran tasını sağ ayağının dibine bıraktı.

“Bulduk Usta’yı tanırsın değil mi?” dedi muhtara yanında oturan adamı başıyla işaret ederek.

Muhtar, komutanın bıyığına bulaşmış ayran kalıntısını hayalinde silmekle meşguldü. Bulduk Usta adını duyunca elinde bağlamasıyla oturan kara kuru adamda gezdirdi bakışlarını. Bulduk Usta, komutandan önce bitirmemek için yavaş yavaş içtiği ayrandan küçük bir yudum daha aldı, gözlerini yere indirdi.

“Namını çok duymuşluğum vardır, ama dinlemek nasip olmadı kumandanım,” dedi muhtar.

Kandırılmaya hazır bir çocuk saflığı gelip yerleşti komutanın yüzüne. Müfreze komutanı gitmiş, yerine, evinde, sofra başında çocuklarıyla vakit geçiren şefkatli bir baba gelmişti sanki.

“Dinlersin muhtar, dinlersin. Acele etme,” dedi gülümseyerek.

Yaşlılar, içlerinde sürüp giden savaşın gümbürtülerini dinlemekten yorgun, konuşulanlardan bir şey anlamadıklarını belli eden derin çizgili suratlarla bir komutana, bir muhtara, bir Bulduk Usta’ya bakıyor, bu arada da bir duayı bitirip diğerine başlayarak dudaklarını kıpırdatıyorlardı.

Muhtarın suratındaki karışıklığı görünce tekrar gülümsedi komutan.

“Küşümlenme muhtar, şöyle hep beraber bir keklik avına çıkalım diyorum.”

Sonra kekliklerin saklandıkları yerleri biliyor, hatta onları açık seçik görüyormuşçasına uzak tepelere baktı.

O tepelerden birinde, kayalıkların duldasındaydı İlyas; o da kendisine bakan birilerini görmüş gibi köyünü saklayan tepelere kaygıyla dikmişti gözlerini. Derken zurba zurba keklikler havalandı kayalıktan. İlyas irkildi, hızla sağına soluna, sonra kekliklerin ardında kalan boşluğa göz gezdirdi. Evini görüyordu baktığı her yerde. Kilim, kap kacak, yatak yorgan, gusülhane, minder, ocak, pencere, kapı... Ev işte. Aklından uzak tutmayı bir türlü beceremiyor, üstünü örtemiyordu. Sonra en dipte köşede kalmış anlarını bile hatırlamak için zihnini eşeliyor, bulduklarının üzerini temizleyip parlatıyor, daha önce sevmediği kadar çok seviyordu onları. Büyülenmiş gibi oluyordu işte o zaman. Bu büyünün peşine takılıp köyüne, evine, çıtırdayan ocağın karşısına, çorbanın buğusuna, insan sesine, bir acıyı alıp diğerinin içinde çoğaltsa, ölüm cephesinden açlığa, yokluk mücadelesinden çaresizliğe dolaşsa da bir çift söze koşuyordu. Yakalanmak, bunca sıkıntıyı, yalnızlığı boşu boşuna çekmiş olmak umurunda olmuyordu bir an. Derken yola koyulmaya yeltenen diğer İlyas’ı kolundan yakalayıp durduruyordu.

Evinin, dam altı mı, ağaçların, otların yanı mı, kayaların kovuğu mu, dualar mı, dil mi, neresi olduğunu bilmiyordu artık. Dilini yitirirse yuvasını da yitireceğinden korkuyordu; dağlarla konuşuyordu bu yüzden, taşlarla, kuşlarla, otlarla, böceklerle; en çok da kendi kendisiyle konuşuyordu.

“Eve gitsem şimdi...”

“Ee, nasıl olacak o iş?”

“Basbayağı, karanlık çökünce basar girerim köye.”

“Ortalıkta kimse olmaz tabii.”

“Olmaz mı?”

“Olur.”

“Nasıl olacak o zaman?”

Konuşuyordu konuşmasına da cevapsız sorulara takılınca, dilini kimsenin çözemediğini düşünüp olduğu yerde küçüldükçe küçülüyordu. Anasına sesleniyordu sanki karşısındaymış gibi, anası cevap vermiyordu; rahmetli babasına konuşuyordu, babası duymuyordu bile; bacısı ise acı acı susuyordu.

Köyden kaçtığından beri hiç uyumamıştı. Uykuları, sırtını dayadığı kayaların, üzerine yattığı toprakların sivri dişleriyle yaralanmış, uykuyla uyanıklık arasında bir noktada delik deşik olmuştu. Kemirilen etlerinin, batan kemiklerinin sızısıyla sağa sola dönerek, geceyi, aniden bastıran sessizliği dinleyerek sabahı bekliyordu. Ya annesi geliyordu saklandığı yere ya da o köye gidiyordu böyle zamanlarda. Burayı nasıl bulduğunu soruyordu annesine; o bulabildiyse jandarmanın da bulabileceğini söylüyordu. Annesinin ne cevap verdiğini hatırlamıyordu sonradan düşündüğünde. Ama kendi o kadar rahat gidemiyordu köye. Çoğunlukla yakalanıyordu. Annesinin gölgesini en gölge yerlere saklıyordu hızlıca. Ayak seslerini, oğlum diye ağlayışını, sarılışını, şarp şarp öpüşlerini...

Bazı geceler bir yıldız seçiyordu. Gözünü yumup açıyor, yıldızını tekrar bulmaya çalışıyordu. Bulduğunun kendi yıldızı olup olmadığını soruyordu kendine. Yıldızlar her gece yine aynı yerlerinde mi duruyordu? Herkesin yeri belli miydi? Kıpır kıpır gezinip tıpkı kendisinin yaptığı gibi aynı yerlerine mi dönüyorlardı? Saklandığı yerlerden neresinin daha güvenli olduğunu kestirebilmek için birtakım işaretler bırakıyordu. Aralanmadan geçilemeyecek çalılar, basılınca kırılacak kuru dallar, üzerine basıldığı belli olsun diye iyice düzeltilmiş yumuşak toprak...

Sessizliğin ne kadar derin olduğunu öğrenmişti. İnsanı içine çekiyor, parça parça ediyordu. İşte o zaman bir yaprağın bir yaprağa dokunuşunun hışırtısı, ne olduğu bilin meyen bir canlının bir orada bir burada sürtünmesinden çıkan tedirgin sıyırtısı duyuluyordu. Geceleri ağarıyordu bazı ağaçlar. Ölümün bir yüzü olduğunu düşünüyordu öyle anlarda. Kaşı, gözü... Göz göze geldiği de oluyordu. Ölümün gözlerine nasıl baktığına kendi de şaşıyor, gördüğü her şeyin arkasında görmediği başka bir şey olduğunu düşünüp ürperiyordu. Gölgelerin arkasına gizlenenlerin ortaya çıkmasını bekliyordu saatlerce. Gerçek mi, tılsım mı, rüyalardakine benzeyen başka şeyler mi bilemiyordu. Görünen dünyanın arkasına saklanmış görünmeyen bir öte dünya varmış da onu buradan alıp götürecekmiş gibi geliyordu ona. Elemtereden başlayıp küçük kuleuzüye kadar geldikten sonra elhamla allahulayı okuyor, ardından başa dönüp bildiği tüm sureleri bir daha bir daha tekrar ediyordu.

Yalnızlığın zulmü dayanılmaz bir hal alıyordu çoğu zaman. Bazen içinde biriken seslerden öyle bunalıyordu ki, avazı çıktığı kadar bağırmamak için kendini zor tutuyordu. Kimi zaman daha fazla dayanamayıp cılız naralar atıyor, sonra da kendi sesinden ürkerek eliyle ağzını kapatıyordu.

Buralardan daha önce geçmiş insanların, gölgelerin yankısı sinmişti her yere. Taşların altına sıkışmış, oyuklarda birikmiş, toprağa işlemişti. Her şeyi yok eden savaş onlara ulaşamamıştı. Her ne kadar aşınmış olsalar da bir zamanlar buralarda dolaşmış sesleri duyabiliyordu İlyas. Ağaçsız yerlerde bile yaprakların hışırdamasına, dalların uğuldamasına şaşırmıyordu artık.

Müfreze komutanı, Bulduk Usta ve muhtar askerlerin önüne düşüp az önce komutanın baktığı tepelere doğru yürümeye başladıklarında İlyas da duldasına saklandığı kayanın yukarısındaki tepeye çıkmış, köyüne doğru bakıyordu.

Muhtar, kekliklerin sürüler halinde yaşadıkları çalı ve otlarla kaplı yamaçları, kayalıkları, meşelikleri anlatıyor, kafile İlyas’a doğru ilerliyordu. Dalgalı bir yeşilde parlayıp sö nen tarlaların yanından, sel sularının oyduğu dere yataklarından geçtiler; yokuşlardan tırmanıp düzlüklere indiler; tepeleri birbirine ekleyerek İlyas’a yaklaştılar.

Keklik avından, seferberlikten, asker kaçaklarından söz ediyordu muhtar; komutansa muhtarın ağzını arayarak asker kaçaklarının saklandıkları yerleri soruyordu. Bulduk Usta konuşmadan onları dinliyor, vücudunun ayrılmaz bir parçası haline gelen bağlamasını bir elinden diğerine geçirirken içinde dolanıp duran duygunun ne olduğunu anlamaya çalışıyordu. Doğru bir iş yapıyor olmakla vicdanı arasında gidip geliyordu düşünceleri. Onları kan ter içinde takip eden askerlerin fısıltıları, tüfek kayışlarından, palaskalardan, mataralardan çıkan gıcırtılara ve ayak seslerine karışarak toz olup uçuyordu.

Derken sık kayısı ağaçlarının bulunduğu dik bir bayıra geldiler.

“Burada mola veriyoruz,” dedi komutan.

Askerler tüfeklerini çatıp hemen oracığa bağdaş kurarak oturdu; diğerleri bir ağaç bulup sırtını dayadı.

Muhtar tabakasını çıkarıp sigara tuttu, yaktılar.

“Bu saatte keklikler pısar kumandanım, biraz daha beklemek lazım,” dedi muhtar dumanı içinde gezdirerek.

Komutanın yüzünde yine aynı gülümseme vardı:

“Biz de o zaman Bulduk Usta’nın o yanık sesinden birkaç türkü dinleriz, öyle değil mi Bulduk Usta?”

Bulduk Usta zihninden bir türlü kovamadığı düşüncelerin içinde kaybolmuş, kayısı ağacının dibine iyice kararan suretini bırakmıştı. Onu meraklı gözlerle ve hâlâ bir keklik avının içindeymişçesine izleyen muhtar, az sonra bir hikâyenin başlayacağını ve Bulduk Usta’nın bu hikâyenin içine hapsedildiğini hissetti bir an.

“Emredersiniz kumandanım,” dedi Bulduk Usta. Sızılı bir türkünün içinden geliyordu sesi.

Sonra bağlamasını kucağına aldı ve çalıp söylemeye başladı.

Bulduk Usta’nın sesi gidip İlyas’ı buldu. İlyas sesi duymakla kalmadı, baktı ona. Ses de ona bakıyordu. Yeni doğmuş bir yıldızın parıltısıyla bakıyordu hem de, sızılı bir derenin usuldan akan ışıltısı, yaylaların yorulmak bilmez ipiltisiyle. Sonra bu ses, adı konmamış dağların ardındaki kavruk topraklardan devşirdiği sevda namına, yara namına, hasret, gurbet, kader namına ne varsa getirip bir bozlağın sırtına yıkıverdi. Büyülü bir ayna tutulmuştu sanki uzaktan uzağa. Hapsedilmiş acılar onu çağırıyordu. Aldı, katık etti kendi acısına, o acıyla yürümeye başladı. Yürüdükçe hafifliyor, kanatlanmış yaprakların çırpıntısında akıyordu. İçinde bir umut kıpırdanmıştı İlyas’ın. Umutlandıkça yüreği kaşınır gibi olmuştu. Dağların sakladığı bir sırra yürüyordu. Köpüren bir suyun içinde sandı kendini. Kocaman bir su köpürüyor, onu sarıyor, yukarılara, çok yukarılara çıkarıyor, bir bebek gibi beliyordu. Bir yıl mı sürdü bu, bir an mı bilemedi ama o arada dünya yeniden yaratılmıştı. Kayalar merdim merdim olmuş, kuru ağaçlar çiçeğe durmuş, otlar cücüklemiş, ağaçlar küçüklemiş, karlar bulut olup göğe çekilmiş, yeni dünya saklandığı yerden çıkmıştı. Ekinlerin yeşilinde süzülmüş, elenmiş bir sesti duyduğu. Ölümden sıyrılmıştı işte. Ruhu güneşe, yakıcı şeylere doğru koşma isteğiyle tutuşmaya başlamıştı. Zihni kamaşmıştı. Bir ışık onu kendine çekiyor, o âna dek yaşadığı, hissettiği ne varsa hepsini unutmasını istiyordu.

Yamaçlar, kayalıklar, tepeler ve koyaklardaki otlar, çalılar, ağaçlar, hele hele ekinler bu sesin sarıp sarmaladığı ruhla yeniden cana gelmişti.

Söylenecek son bir söz varmış da onu söylüyormuş gibiydi adam. Kimsenin inkâr edemeyeceği doğruları, bir yüreğin kaldıramayacağı acıları, sevmek denilen şeyin özünü söylü yormuş gibi. Bir ruhun hayal bile edilemez derinliklerini deşiyordu sanki.

Bulduk Usta’nın sesinde alıçların, meşelerin, çördüklerin kokusu vardı.

İlyas bu kokuyla birlikte koşuyordu. Serçelerle dolu ne olduğunu bilmediği bir ağaç ona doğru geliyordu. Ardından alıçlar, meşeler, iğdeler. Koşmaya başladığını fark edince azıcık yavaşladı ama çok sürmedi bu, tekrar hızlandı. Ağaçlar, otlar, toz, toprak, tarlalar, yamaçlar, gök, her şey hızlandı.

Sonunda büyükçe bir kayanın dibinde buldu kendini. Az ilerideki bayırda, sık kayısı ağaçlarının gölgesinde oturan Bulduk Usta’yla muhtarı gördü. Bulduk Usta’nın sesine karşılık verircesine yedi sülale bir araya toplanıp ötmeye başlayan kuşları duydu o sırada. “Etmeyin kurbanınız olayım, yerimi söyleyip de beni ele güne malamat etmeyin,” diye kendi kendine söylendiğinde iş işten geçmişti. Nereden çıktıklarını anlayamadığı askerler etrafını sarmıştı çoktan.

Yapraklar bile cıvıldayan bir kuştu şimdi. Şu karşıki dağ kaşlarını çattığında yağmur gelirdi. Şu izler çilli, kınalı kekliklere aitti. Bu kuşlar köyünün kuşlarıydı belki de.

Sakalları uzamış, yüzü gözü görünmez olmuştu; rengini yitirmiş gözlerinin kenarları kızarıktı İlyas’ın.

İşte, yerdeki ve gökteki ekinlerin, bu ekinleri dalgalandıran rüzgârların içinde, pek çok söz, acılardan yokluğa, hasretlerden sevdalara, savaşlardan ölümlere, umuttan çaresizliğe o dağ senin bu ova benim, o yürek senin, bu gözyaşı benim dolaşan türküler varmış eskiden.

İlyas, iki askerin arasında elleri bağlı götürülürken, “Yer gök ekin dolu. Kim biçecek bunca ekini?” diye düşündü.

Bulduk Usta daha koygun bir acıyla söylemeyi sürdürüyordu.

Göğün Yenisi

Her kuş uçtuğu gökyüzünü genişletir, yeniden yaratırdı.

Bir kuş uçtuğunda yeni bir gökyüzü yaratılırdı.

Hâlâ öyle midir, bilmiyorum...

Duyduk ki, Selahattin Ağbi İstanbullu bir güvercin çektirmiş. Kuşun İstanbullu olduğunu söyleyen de Selahattin Ağbi’ymiş tabii. Nereden bildiğini soramazdık ona. Yılların kuşçusuna böyle bir soru sorulur muydu?

Küp Hüseyin’le gidip gördük kuşu. İçimiz gitti. Selahattin Ağbi’ye çaktırmamaya çalışarak, bir kuşa baktık uzun uzun, bir birbirimize. Güvercinler gibi susup kaldık.

İstanbul uğulduyordu kuşun duruşunda. Öyle bir duruşu vardı ki, filmlerde izlediğimiz İstanbul’un vapur düdükleri, martı çığlıkları onun sakin kıpırdanışlarının gerisinde usuldan yankılanıyordu adeta, koca koca camilerin kurşun kubbeleri tüylerinin altında kabarıyordu.

Hakikaten ta İstanbul’dan gelmiş gibi yorgun görünüyordu. Çatıdaki diğer güvercinlerin azıcık uzağında tek başına duruyor, yabancı bir yuvaya inmenin, Selahattin Ağbi gibi meymenetsiz bir herif tarafından çektirilmenin utancını yaşıyordu sanki.

Selahattin Ağbi bütün kuşçular gibi yerde değil gökte gezerdi. Biz de ondan öğrenmiştik öyle gezmeyi ama herif, kaçak kuşların nereden geleceğini bilirmişçesine yedi kat göğün arkasını görür, her daim evdeymişçesine güvercinlerini ânında uçururdu; bunu bir adam zanneden zavallı kaçak güvercin de bunun kuşlarının arasına karışıp çatısına inerdi.

Yüksek duvarlarla çevrili bahçede üç kişiydik. Kocaman kümesin önünde. Selahattin Ağbi sigaranın birini söndürüp birini yakıyor, ağzında sigarayla kümese girip elinde bir güvercinle çıkıyor, havaya fırlattığı kuşun ardından uçan sanki kendisiymiş gibi gururla bakıyordu. Güvercinin kanat şakırtısı önce bahçeyi sonra gökyüzünü dolduruyordu, biz, her güvercinin fışkırma mesafesini ölçmeye, taklalarını saymaya çalışırken, o, yeni bir gösteriye başlamak için tekrar giriyordu kümese. Bu arada Küp Hüseyin ondan bekleneceği gibi, fazla uzaklaşmadan kümesi kolaçan edip tekrar yerine dönüyordu. Selahattin Ağbi dışarı çıktığında bizi az önce uçurulmuş ve çatıya konmaya ya da yere inmeye çalışan güvercinleri izlerken buluyordu. Bazı güvercinler takla ata ata yarım adam boyu kadar yere yaklaşmışken tekrar fışkırıp kanat şeklinde şakırtılar bırakıyordu boşlukta. Kanatlarından kan geliyordu bazılarının ya da biz öyle sanıyorduk. Aynı yerde aynı sayıda takla atıyordu bu güvercinler. Sanki hâlâ çırpınmaya devam eden o deli boşlukta daha önce çizdikleri ve kimsenin göremediği hayali suretlerini bırakmış da her defasında o suretin içine giriyormuşçasına aynı görüntüyü her uçuşlarında tekrarlıyorlardı.

Bu kasabanın en iyi kuş oynatanıydı Selahattin Ağbi. Kümesi en sağlam olanı da oydu. En iyi kuş hırsızı da Küp Hüseyin’di tabii. Kendi kuşları yoktu Küp’ün. Bütün kuşlar onundu. Kuşçuları tek tek dolaşır, pek konuşmaz, ekmeklerini yer, çaylarını içer, sigaralarını tüttürür, kuşları izlerdi saatlerce. Herkes onunla iyi geçinmek zorunda olduğu için kimse kovamazdı.

Eve dönerken gökyüzünde yürüyorduk her zamanki gibi, yanımızdan yöremizden güvercinler geçiyor, biz onlara bakıyorduk, onlar bize. Görünmeyen bir sınıra rastlamışçasına birdenbire hızlarını kesip dönüyor, bulutumsu bir mendil misali dalgalanırken çatının üstüne doğru alçalıyor, tam inecekler derken sigara külü gibi dağılıp kayboluyorlardı.

İstanbullu güvercini konuşuyorduk. Filmlerden bildiğimiz kadarıyla İstanbul’un, cami avlularında, meydanlarında ayakaltında dolaşıp kurşuni mavi, yanardöner erguvani ve yeşil kıpırtıları, kabarışlar, kuyruk sürüyüşler ve kanat gölgelerini etrafa saçan, bizim “bayat” dediğimiz şehir güvercinleri vardı. Kanatları şakırdamazdı onların, fıtı fıtı diye süzülen yumuşak bir ses çıkarırdı. Öyle ya, bu güvercinlerin kanatları bizim taklacılarınki gibi şakırdasa, İstanbul dayanılmaz bir şakırtının altında uğuldaya uğuldaya perişan olurdu.

Ama Selahattin Ağbi’deki bu kuş başkaydı. Bütün yeryüzünü görmüş gibi duruyordu. O uçarken gökyüzü ondan soruluyor, kanat şakırtılarından sonra sessizlik yeniden yaratılıyordu.

“Ne kuştu o be!” dedi Küp.

Ben sustum, o anladı.

Ben de anladım.

Ertesi gün Küp Hüseyin okul çıkışı bizim sokağın çenesinde beni bekliyordu. Kısa boyunu iyice kısa gösteren ve paltoymuş gibi duran uzun ceketinin altında bir şey sakladığı belliydi.

Bahçe kapısından birlikte girdik.

“Ne yaptın oğlum sen?” dedim telaşla. Evdekiler duyacak diye sesimi saklamak istercesine elimi kolumu sallayıp sağa sola bakındım. Tandırevinin arkasına, elma ağaçlarının koyu gölgesine çektim onu. Yüreğim ağzımda Küp’ün koynundan çıkardığı İstanbullu güvercini okşarken yerimde duramıyor, elma ve eriklerin dallarına takıla takıla bahçede geziniyordum. Güvercin avuçlarımda korkulu bir yürek gibi titriyordu.

Küp sakindi, terliydi, sırıtıyordu. Selahattin Ağbi’nin demir kapısını, dört kilidini aşıp da kümese girmesi imkânsızdı. O da ne yapsın, duvarı delip girmiş mecburen.

Sevinsem mi, korksam mı bilemedim bir süre sonra. Kuş avcumda büyüdükçe büyüdü, bir yere sığmaz oldu. Ben de sığmaz oldum. Ne eve girebiliyor, ne kümese gidebiliyor, ne de bahçeden dışarı çıkabiliyordum. Yapraklar beni boğacak, dal dal kırılmış güneş parçaları değdiği yeri yakacak, yaslandığım duvar üstüme yıkılacaktı birazdan. Küp’ün çoktan toz olduğunu nice sonra fark ettim.

Bir süre kümese girip oturdum. İstanbullu güvercin tüneklerden birinde yabancı, tedirgin, köşeye sıkışmış titreyip duruyordu, iyice küçülmüştü. Gökyüzünden topladığı ve yeryüzünde gördüğü ne varsa hepsini bu duruşun içine hapsetmişti. Çakmaklı ile Arap kubara kubara kendi çevrelerinde dönerek kuğurmaya başladı o sırada. Kuyruk sürüyor, kabarmış göğüslerindeki mavi, yeşil, eflatun binlerce rengi kümesin alaca loşluğuna saça saça egemenliklerini pekiştirmeye çalışıyorlardı. Çikolata, hamam lifine benzeyen yavrusunun gagasına gagasını sokmuş, yavrusunun kafasını koparır gibi eğe büke, boynu kasılarak kursağındaki sütle onu besliyordu.

İstanbullu hariç bütün kuşlarımı çıkartıp kapıyı kapattım. Sokağı bir şakırtıdır kapladı. Kırpık kırpık gölgeler o çatıdan diğerine sıçrarken bakkaldan küçük bir koli alıp döndüm. İstanbullu artık havalandırma delikleri açılmış karton kolide ve somyamın altındaydı.

Bir yanım Küp’e kızıyordu, bir yanım, istediğin bu değil miydi diye sakinleştirmeye çalışıyordu beni.

Hiçbir şey olmamış gibi kuşlarımı uçuruyordum ki Selahattin Ağbi geldi. Kuş bende olsa bile uçurmayacağımı biliyordu tabii; o yüzden doğrudan kümese girdi. Hiç çıkmayacak zannetmeye başlamıştım ki kapkara bir suratla çıktı, bu kez de çatıda, zaman durmuş da onlar da içinde donup kalmış gibi derin bir sessizliğin koynunda uyuklayan güvercinlere dikti gözünü.

“Hoş geldin Selahattin Ağbi,” dedim.

Yüzüme bakmıyordu, sigarasını kemirmekle meşguldü.

“Nasılsın ağbi?”

İnmeye hazırlanan, onunkiler kadar olmasa da kendi halinde fışkırıp taklalar atan güvercinlere, kümese, çatıya, yere, göğe, gözünün gördüğü ne varsa dövecekmiş gibi uzun uzun bakıyordu.

“Hayırdır ağbi, bir şey mi oldu?”

Yine cevap vermedi.

Annemin, somyanın altındaki kuşu bulup bu da neyin nesi diye dışarı çıkabileceği düşüncesi geldi aklıma birden. Böyle bir terslik yaşanmaması, Selahattin Ağbi’nin bir an önce gitmesi için dua etmeye çalıştım ama içimden geçenleri görüp okuyacak diye korkmaktan da alıkoyamıyordum kendimi. Kuşlarımın da benimle birlikte dua etmeleri için onlara baktım. Onlar da bana acıyarak bakıyorlarmış gibi geldi bir an. Derken Selahattin Ağbi arkasında ürpertici bir sessizlik bırakarak sigara dumanıyla birlikte gitti.

Sonra gece rüyama geldi; daha doğrusu uykuyla rüyanın arasına girdi. Uykunun içinde o vardı, evin karanlık köşelerinde o, bahçede, kümeste, çatıda... İstanbullu güvercin nasıl olduysa koliden ve evden çıkmayı başarmış, çatıya konmuş tu. Karanlık, dünyanın sonuydu onun için. Uçabileceği gökyüzü bitmişti. Çoktan çatıya çıkmış olan Selahattin Ağbi’yi göremese de kiremitleri tıkırdatan ayak seslerini duyuyor, ne yana kıpırdansa karanlığa tosluyor, ben sınıfta, pencere kenarındaki sıramda mahallemizin gökyüzünü, aslında görünmeyen evimizi ve çoktan kaçıp gitmiş güvercinlerimi izlemeye çalışırken gelip avcuma konuyor; ben onun kanat şakırtılarını, tüy tüy saçılıp gün ışığına değdikçe tüm sınıfı eflatunların, yeşillerin, mavilerin en güzeline boğan ışıltılarını toplayayım derken Selahattin Ağbi’nin biri sınıfa giriyor, biri okulun bahçe kapısında bekliyor, biri karşıdaki apartmanın çatısında sigarasıyla birlikte otururken diğeri okulun merdivenlerini çıkıyordu. Avcumda can veren güvercinimle eve vardığımda kümesin önünde hiçbir yere bakmadan oturan Selahattin Ağbi’yle karşılaşıyordum. Sonra Selahattin Ağbi babamla kavga ediyor, önce babam onu öldürüyordu sonra o babamı. Uyanayım da bitsin bunlar deyip uykunun peşine düşüyordum.

Küp’ten haber yoktu. Kahveye uğruyordum yine okey oynuyordur diye. Okey Küp’süz oynanıyordu. Onsuz daha iyi oynanıyor olmalıydı ki, kimsenin umurunda değildi Küp’ün yokluğu. Onu bulsam Selahattin Ağbi’nin kümesi delinmemiş olacaktı; İstanbullu güvercin bizim eve gelmeyecek, somyanın altında bir koliye hapsedilmeyecekti. Oysa annem zavallı güvercinimi her gün buluyor, bulunca da bir keresinde götürüp kümese koyuyor, bir keresinde gökyüzüne bırakıyor, bir keresinde de alıp okula getiriyordu. Daha olmadı Selahattin Ağbi’ye götürüyordu. “Kuş pisliğine basan onmazmış,” deyip babama kümesi yıktırdığı da oluyordu tabii. Yuvaları yıkılan güvercinlerim çatıyla yer arasında kanat şakırtılarını, tüylerini, teleklerini ve kuğurtularını döke saça, bıkıp usanmadan gidip gelmeye başlıyorlardı o zaman. Bana yuvalarını soruyor, artık benim için dua etmeyeceklerini söylüyorlardı.

Böyle kaç gün geçti bilmiyorum. Selahattin Ağbi bir daha gelmedi. Unutmuş olmalıydı İstanbullu’yu. Onca kuşu varken bunun peşine düşecek hali yoktu herhalde.

İstanbullu’yu daha fazla kolide tutamazdım, ölmek üzereydi zavallı. Kümese götürdüm, yanında durursam daha çabuk alışır düşüncesiyle saatlerce oturdum orada. Okşadım, öptüm, konuştum, konuştum. Yavaş yavaş o da kendine geldi ben de.

Ertesi sabah, okula gitmeden İstanbullu’yu bir daha görmek için kümese uğradığımda kapının yerinde yeller esiyordu. Duvarın yarısıyla birlikte sökülüp bir kenara atılmış, bütün kuşların kafası koparılmıştı. Bir tek İstanbullu yoktu aralarında.

Kuşlar

Dost Kitabevi’nden çıktığında hava kararmıştı. Karanfil Sokak’ın kalabalığı artmış, merdiven başındaki kokoreççiden yayılan dağınık dumanlar, içinde ışık yanan kokulu bir bulut misali havada asılı kalmıştı. Kafelerin renkli ipiltilerine dökülen sokak lambalarının faydasız ışıklarına baktı bir süre. Acıktığını hissetti birden. Şimdi yarım ekmek arası acılı kokoreç iyi giderdi ama Yüksel Caddesi’nde, işten atıldıkları için açlık grevine başlayan ve sırf bu yüzden tutuklanan iki öğretmene destek vermek amacıyla toplanmış grubun etrafını kuşatan polisleri görünce vazgeçti. Protestocu grupla herhangi bir ilgisinin olmadığını belli etmek istercesine sıyrıldı kalabalığın arasından. Pankart taşıyanların yanından geçerken onlara değil, simit ve çay satan kafelere, incik boncuk mağazasına, tütüncüye, dönercilere baktı; polislerin arasında, gözaltına alınmayı, yerlerde sürüklenmeyi, biber gazına maruz kalmayı göze alan insanların cesaretine şaşarak Meşrutiyet Caddesi’ndeki otobüs durağına yürüdü.

Elinde Dost poşetiyle durakta beklerken bir sigara yaktı. Lacivert, yalancı bir sıcaklık araçların alacakaranlığı doldu ran, sünen farlarında kamaşıp yerini kesintisiz bir uğultuya bıraktığında Eryaman otobüsü geldi. Kuyruğun sonlarındaydı. Basamakta ancak yer bulabildi kendine. Aldığı kitaplara şöyle bir göz atma hayali de öndeki araçların fren lambalarının kırmızısına karışarak eridi gitti.

Ön koltukta oturan yaşlı adamın BİM poşetlerine doldurduğu pırasalar iyiden iyiye yaslanıyordu koluna. Poşette kabarıp duran diğer şeyler de portakal, elma ve turp olmalıydı. Adamın diğer elinde gazeteye sarılıp iple bağlanmış bir koli yumurta vardı ve arkasındaki aynı yaşlarda gösteren adamla sohbeti çoktan koyulaştırmıştı. Emmioğlundan almışmış yumurtayı. Ayrancı Pazarı’ndan. Ayda bir Eryaman’dan kalkıp geliyormuş. Bunlar çift sarılıymış. Herkesin elde edemeyeceği bir şeye sahip olmuş ya da emekli maaşına katmerli bir zam yapılmış gibi saf bir mutluluk vardı yüzünde ve bu mutluluğu daha doğrusu kurnazlıkla garibanlık arasında gidip gelen sırıtışı bir arkasındaki adama bir ona dönerek uzattıkça uzatıyordu.

“Ben aslında uzun yol şoförüyüm.”

Kadın, şoförün yanındaki hostes koltuğuna benzer yerde oturuyordu. Minibüsten hallice, yarım otobüs diyebileceğimiz bir araçtı bu. Ön kısmı, direksiyon, vites kolu, şoförle kadının oturduğu koltuklar kirlenmiş gri renkli pelüşle kaplıydı ve kadınla şoför neredeyse aynı koltukta oturuyor gibiydiler. Vites kolu kadının sol bacağına tıpkı yaşlı adamın pırasalarının ona yaslandığı gibi yapışmıştı. Şoförün eli vitesin üstünde, bacağa değdi değecek.

“İzinliydim. Bir arkadaşımın bu araba...”

Eskişehir yolu kalabalıktı. Yer olmadığı için duraklara uğramadan geçiyorlardı. Elindeki kitap poşetini camın önüne, pelüşün üzerine koymuş, aynı basamağı paylaştığı öğrenciye benzer genç çocuğun ya da kapıya yaslanmış göbekli adamın kitaplarını alma ihtimalini düşünerek bir gözü poşetin cama vuran gölgesinde, bir gözü kadınla şoförde onları dinliyordu.

“Şoförü gelmemiş, bir işi mi varmış neymiş herifin. Anahtarı uzattı arkadaş, kıramadım. Yoksa yapılacak iş değil bu. Milletle uğraşmak zor... Her gün bu trafik çekilir mi?”

Kaytan bıyıklı, elmacık kemikleri çıkık... Yaşı elliye yakın olmalı. Seyrelmiş saçları yeni taranmışçasına kalıp halinde duruyor. Beyaz, uzun kollu gömlek, siyah kravat... Ses tonu ve konuşma tarzıyla, şu küçük, sıkışık, konforsuz otobüs yavrusunun adamı olmadığını sözlerinin arkasına saklıyormuş da birazdan açıklayacakmış gibi bir hali vardı.

“Ben de alışamadım,” dedi kadın; ardından da şoföre baktı gülümseyerek. Alışması için yardımcı arıyordu sanki.

Otuz beşinden fazla değildi. Yüzü yuvarlak, dudakları davetkârdı. Yüzüne düşen siyah saçlarını sık sık bir eliyle geriye atıyordu. Bir ara kadının kendisine baktığını fark etti. Neye uğradığını bilemedi. Hiç beklemediği yemyeşil bir çift göz...

“Bursa’dan geldim. Her gün bu trafiği nasıl çekeceğim vallahi bilmiyorum. Okulum Cebeci’de, ev Eryaman’da.”

“Ne okulu?”

“Öğretmenim ben. Anaokulu.”

Şoför, her vites değiştirdiğinde, şehirlerarası otobüsle gidip geldiği uzak yerleri bir kez daha ama bu kez iştahla, isteyerek gidip geliyordu sanki. Ve kadın bacağını çekmiyordu.

Camdan geçen elektrik direklerini saymaya başladı. Bir süre sonra karıştırınca vazgeçti. Hep böyle yapardı. Bir yere baktı mı, gördüklerini zihnindeki boş sayfaya resmederdi. Çizgileri sayar, aklında tutmaya çalışırdı. Şimdi de baktığı pencereyi çiziyordu. Önce dört adet dış çizgi, dört de iç. İki çizgi de yanlamasına gelen çıta. Poşete gelince çizmeyi bıraktı.

Çok sevdiği o yazarla bir gün bu otobüslerden birinde karşılaşmıştı. Karşılıklı oturulan dörtlü koltuklardan birindeydi ve elindeki kitaba dalmıştı. Bir ara kafasını kitaptan kaldırdığında fotoğraflarından tanıdığı yazarı kendisine bakıyorken görünce yüreği yerinden oynamıştı. Ne yapacağını bilemez halde bir süre düşündükten sonra çantasında sürekli taşıdığı küçük defterden bir yaprak kopararak yazarın ismini yazmış, sonuna da bir soru işareti koyup kâğıdı ona uzatmıştı. Aralarındaki kâğıt gibi hışırtılı sessizlikte zaman durmuştu adeta. Yazar, uzun parmaklarıyla nazikçe kâğıdı almış, cebinden dolmakalemini çıkarmış, yüzündeki alçakgönüllü gülümsemeyi andıran inci tanesi harflerle “Evet,” yazıp ona uzatmıştı. İçindeki bütün sesler bu dört harfin içinde kaybolup gitmişti o an. Yazarın, kitaplarında sık sık sözünü ettiği o kalem hışırtılarını duyar gibi olmuştu. Matbaa harfleri gibi parlayan “Evet” yazısının altına, otobüsün sarsıntılarına eklenen yürek gümbürtüsünün iyiden iyiye karınca duasına benzettiği kendi kargacık burgacık yazısıyla, “Bütün kitaplarınızı okudum,” yazıp kâğıdı tekrar uzatmıştı yazara. O da aynı nezaketle alıp “Teşekkür ederim,” yazdıktan sonra geri vermişti.

Gece dışarıda akıyordu. Yazarın yeni kitabıyla adını daha önce duymadığı başka bir yazarın ödüllü olduğu için aldığı kitabın bulunduğu poşete baktı.

O böyle, hayranı olduğu ve tanışmak için can attığı yazarla bile konuşamazken, pırasalı poşetini kucağına çekmiş yaşlı adamla, bu öğretmen olduğunu söyleyen kadın ve şoför nasıl oluyor da yarım kalmış bir konuşmayı sürdüren kırk yıllık dostlarmış gibi hemencecik dünyalarını açıyorlardı! Oysa onu, her gün alışveriş yaptığı markettekiler, gazete, ekmek, sigara aldığı evinin yakınındaki büfeci, hatta yıllardır tıraş olduğu berberi bile tanımıyordu. Berberinin ona bir kez bile adıyla hitap ettiğini duymamıştı. Ağbi ya da hocam gibi aklına ne gelirse öyle sesleniyordu berberi, o da mecbur kalırsa. Sıra bekleyen diğer müş terilerle, ortağının tıraş ettiği yan koltuktaki adamlarla konuşuyor ama ona nasılsın, iyiyim, işler nasıl, çok şükür ya da yok ağbi/hocam dışında tek kelime etmiyordu. Telefonda da aynı şey oluyordu. Birisi aradığında alo demez, arayanın ismini söyleyerek merhaba derdi yumuşak, sıcak bir sesle. O bir arkadaşını aradığında ise, telefonunda kayıtlı değilmiş gibi uzak, umursamaz bir sesle alo derdi karşısındaki. Böyle durumlarda bir an ne diyeceğini bilemez, herkesin her zaman başına gelebileceği gibi karşısındakinin telefonunu çaldırmış, bozmuş, kısacası bir şekilde rehberini kaybetmiş olabileceğini düşünerek açıklama yapmasına fırsat vermeden (herkese aynı açıklamaları yapıp duruyordur, bir de ben yük olmayım garibe) kendini tanıtır, muhatabının, ah sen misin, n’aber, kusura bakma, adın çıkmadı demesini beklerdi. Adını duyunca “Evet?” derdi karşısındaki, sonra da, ne diyeceksen de de, bir an önce siktirol git, bir dolu işim var, şimdi seninle uğraşamam dercesine onun konuşmasını beklerdi.

İçinde dolaşıp duran ne çok konuşma vardı. Zaman zaman uykuya yatsa da hep uyanan ama bir türlü ayağa kalkamayan, çekingenliği üzerinden atamamış ne çok konuşma...

İşe gidiş geliş için koşturmaların, masa başında geçen sıkıntılı saatlerin, arkadaşlık, dostlukmuş gibi görünen ama çok geçmeden geçici olduğu anlaşılan ilişkilerin arasında varlığına sımsıkı tutunduğu gizli hayatını incitmekten korkmuştu her zaman. Saklandığı bu gizli dünyadan dışarı çıkmayı istese de beceremiyordu işte.

Hiç beklemediği o yemyeşil gözler...

Sadece otursalar. Saçlarını okşamasına izin verse... O omzundan diğerine karanlık ışıltılarla yer değiştiren saçlarını. Konuşmasa. Konuşma tarzını sevmedi kadının. Görüntüsüne uymayan ağır bir şivesi var. Yakışmıyor. Konuşmadığında güzel.

“Çocuklarla uğraşmak zor... Laftan, durdan yoktan anlamazlar,” dedi şoför gözü kadında, eli vites kolunda.

Protestoculara katılmadığı için pişmanlık duydu. Neden korkuyordu? O insanların korkuları yok muydu? Hep böyle kaçacak mıydı?

“Tam tersine,” dedi kadın, “onlarla uğraşmak büyüklerle uğraşmaktan daha kolay.”

Vites değiştirirken vites kolunu iyice gezdirdi şoför, kadının bacağına değdirdi.

“Rahatsız oluyor musun?”

“Yok canım, olacak o kadar. Arkada oturamam ben, ayakta da duramam, midem bulanır.”

“Otobüslerde altta yerimiz var bizim, bilirsin. Orada yatar gideriz. Bir gün, kadının birinin midesi bulanmış, indirdik oraya, sen burada yat dedik. Çok sevdi kadın orayı. Burası için bilet kesiyor musun, ben burada gideyim dedi. Yok öyle dedim. Herkes inemez buraya, burası özel insanlar içindir.”

Ön camın karanlığındaki şoförün yansısı, yanında oturan kadının karşıdan vuran ışıklarla parçalanmış gölgesine bakıyordu. Çok yer gezip görmüş, bu coğrafyayı ezber etmiş şoförün iç dünyası birkaç adımda tüketilecekmiş, öylesine darmış gibi geldi ona. Neden böyle düşündüğünü bilemedi.

Ümitköy kavşağına geldiklerinde birkaç kişi indi otobüsten. Durak kalabalıktı. Ön kapı açıldı; şoförün arkasındaki bölmede paraları toplayan yarı uykulu, çökük avurtlu adam, “Arkaya ilerleyelim, binenlere yer açalım,” diye seslendi yerinden hafifçe doğrularak. Yanındaki öğrenci gençle birlikte önlerinde açılan boşluğa ilerlediler. Otobüsün bu kısmında nefes almak bile zordu. Protestoculara katılsaydı şimdi gözaltına alınmıştı belki, daha beter bir ortamda sabaha kadar tutulmak da vardı işin içinde. Babası bekliyordu evde. Azıcık gecikse merak ederdi. Gözaltına alındığını söylese kal bine inerdi zavallının. Ağbisini arardı hemen, o da, belliydi onun bir halt yiyeceği der, kulağının üstüne yatardı.

Etimesgut girişinde birkaç kişi daha indi. Biletçi, ayaktaki yolcuları arkaya doğru ilerlemeleri için uyardı yeniden. İlerlediler. Ara sıra dönüp bakıyordu şoförle kadına. Hâlâ konuşuyorlardı. Karanlık camdan, evler, ışıklar, ağaçlar hızla geçerken zihninde sessiz bir sorgulama yankılanarak sürüyordu. Bu şoför bırakmazdı kadını. Nereye götürürdü ki! Bilirdi böyle adamlar. Kadın gider miydi? Pek öğretmene benzemiyordu ama.

Eryaman 3. Etap’ta indi. Derin bir nefes aldı; otobüsteki ağır, yapışkan havadan sonra gecenin temiz, hafif esintili serinliği iyi gelmişti. Protestocular karakolda mıydı şimdi? Daracık bir yere tıkılmış, biber gazının boğuculuğunda...

Cep telefonunu çıkarıp saate baktı, sekize geliyordu. Babası televizyonda haberleri izlerken o, yemeği hazırlar, çayı koyar, babasının iktidarı öven sözlerini, liderine olan hayranlığını karşılık vermeden –hiçbir işe yaramıyordu– dinlerdi. Çaydan sonra odasına geçip kitaplarını...

Kitapları?

Boş ellerine baktı.

Kitapları oraya koymuş da sanki bulacakmış gibi ceplerini aradı. Gele gele sigara paketi geldi eline, azalmıştı. Kavşaktaki büfeye yöneldi. Büfenin dar penceresinden perişan bir ışık yansıyordu dondurma dolabıyla cips paketlerinin üzerine.

Çok sevdiği yazarın son romanı...

Gitmişti.

Ne demişti yazar:

“Kuşlar Yasına Gider.”

Kar Yanığı

Evden çıkacak, her zaman olduğu gibi yine on beş kilometre yürüyecekti. Sobanın sıcaklığını gözlerine yükleyecekti ilkin. Böylece dışarının soğuğunu daha az görecekti. Sonra elleriyle toplayacaktı sıcaklığı, hatta avcunda saklayacaktı ve yolda giderken zaman zaman hohlayarak o sıcaklığın ömrünü uzatacaktı. İstasyona gidene kadar idare etsin diye, içinde sigara dumanları dolaşan son bardak çayını yudumlayacaktı. Oğlu, kızı ve taze gelini o sırada uyuyor olacaklardı tabii. Karısı gözünün içine bakacaktı bir an önce gitmesi için; uykusu dağılmasın, gözkapaklarının arasında sıcaklığını yitirmeden bir süre daha devam etsin diye gözlerini kısarak, alışıldık, donuk hareketlerle hazırladığı çay, zeytin ve çökelekten oluşan kahvaltı sofrasını toplamadan ılık yatağına geri dönecekti.

İstasyona vardığında hareket memurunu masasının başında, durup durup yağan karı izlerken bulacaktı adam. Girmeden önce silkelediği halde üzerinde kalan karlardan kurtulmak için sobaya yaklaşınca olduğu yerde birkaç kez zıplayacaktı. Hareket memuru her zamanki gibi sigara dumanlarıyla bulanıklaşmış bir suratla gülümseyecekti ona.

“Ürkütme ağbi zavallıları, onların da ısınmaya ihtiyacı var,” diyecekti. Her seferinde buna benzer bir şeyler söylerdi. Sabaha kadar karlara bakarak içinden konuşan bu genç memur onu görünce kendini tutamaz, bütün gecenin acısını çıkarırdı. Sabaha kadar konuşacak birini aramış olmanın susuzluğuydu onunki. Trenler dolusu gelip geçen insanın burada bıraktığı biriydi sanki.

“Yine erkencisin.”

“Ne yapayım, gidecek başka yerim mi var?”

Bir önceki, ondan önceki, ondan da önceki sabahlardan kalma sözlerdi bunlar. Sobadan başka hiçbir şeyin öneminin olmadığı bu odada sanki az önce kendileri konuşmamış da, bu sözler, sobanın çıtırtısından, çaydanlığın buğusundan ve puslu camların gerisindeki kurşunkalemle çizilmişçesine kıpırtısız duran ağaçların çıplaklığından sıyrılıp ortada dolaşmaya başlamış gibi gelirdi adama.

O, elinde çay bardağıyla sobaya yaklaşırken cızırtıların ortasında insana en yakın dostmuş gibi dururdu çaydanlık. Adamın yansısı çaydanlığın yüzünde garip bir şekilde incelip kalınlaşır, eğilip bükülür, geri dönerdi ona. Bir an hangisi olduğunu şaşırırdı. Şu tuhaf, sünmüş, kafa kafaya yapışarak ters dönmüş görüntünün kendisine ait olduğuna inanamazdı bazen. Bazen de benim gerçek halim bu galiba diye düşünürdü. Aynı suretin dünyayı bir de en olmayacak biçimde yaşayan ikizi.

O sırada hareket memuru çoktan konuşmaya başlamış olurdu. Trenler, yolcular, gecikmeler, telefonlar, sabaha kadar yağan kar...

Kar adamın içine yağıyordu aslında.

Kumanyasını alıp sırt çantasına yerleştirirken, el feneri, telsiz, kar yanığına karşı kullandığı krem, yün başlık ve eldivenini kontrol eder, belindeki tabancayı yoklar, sonra küreğini alıp bir sigara daha içmek için dışarı çıkardı. İstasyonun müdavimi emekli demiryolcu da gelmiş olurdu o sırada; kar yağışı altında istasyonu dolaşmaya, kör hattaki vagonları sisli bakışlarla, geçip giden koca bir ömrü yakalamak istercesine izlemeye başlardı.

Kar yine bir durup bir yağardı.

On, on iki kişi vagonete binip de yola çıktıklarında, lojmanların önünden geçerken akasyaların benekli serinliğine atılmış masalardan yayılan yazdan kalma kahkahaları, çay bardaklarında dönen kaşık seslerini, tavla ve okey şakırtılarını o anki tazeliğiyle duyar, makasçının karısının bekâr hareket memurunun evine gizlice süzülüşünü görür gibi olurdu. Altı kesme taş, üstü ahşaptan yapılmış ve artık yıkıldı yıkılacak su kulesinin çatısındaki donuk lekeler halinde sessizliği artıran güvercinlerin de tıpkı kendisi gibi eski günlerin hayaline baktığını düşünürdü. Ve ne zaman birer masal damlasını andıran zavallı güvercinlere baksa geçen sonbahardaki o tatsız olayı hatırlardı. Makasçı, kendilerine özgü bir dokunulmazlık halesi içinde gurul gurul, tüy tüy, kanat kanat dolaşan, istasyon binasının çatısını mesken tutmuş bu gariban kuşları pişirip mideye indirmeye başlamıştı. Sık sık çatıya giriyor, günahsız hayvanları koynuna doldurduktan sonra güvercin çaresizliğindeki çırpınışları göstere göstere aşağı inip aptallığını iyice ortaya çıkaran bir sırıtışla yalpalayarak mangalına doğru yürüyordu. Güvercinlerin kaç gündür ortalarda görünmediğini ilk fark eden istasyon şefi olmuştu. Çok geçmeden anlaşılmıştı mesele. Makasçı, çatıdaki kapağı kapatmış, kuşları hapsetmişti. Kapak açılır açılmaz bacadan yükselen koyu bir duman gibi ve kendi şakırtılarında parçalanarak göğe savrulmuştu güvercinler. Doğruca işte şimdi donmuş olan şu ırmağa yönelmişlerdi. Susuzluktan kavrulmuşlar demişti herkes. Günlerdir suya hasret güvercinler çok geçmeden patlayarak telef olmuştu.

Kar üzerine çizilmiş iki çizgi olurdu tren yolu; başı kesik söğütlerin, dul kavakların yanından, kar tutmamış kayalıkların yamacından geçer, puslu bir dönemeçte kendi kendini silerdi. İşçileri görev yerlerinde birer birer indirerek yoluna devam eden vagonet de adamı indirdikten sonra tren yoluyla birlikte puslu bir uzaklıkta silinip kaybolurdu. Ucu görünmeyen belli belirsiz yola bakan adam kendini kuşatan kocaman beyazlığı içine çeker, bulanık gökyüzünün birazdan üzerine düşeceğini, bu durgunluğun, bu boşluğun sırrının çözüleceğini sanarak titrerdi. Dünya çoktan durmuş olurdu o anlarda. Bir fısıltı bile bu sessizliğin kutsallığına saygısızlık sayılırdı. Sonra kar yağışlı kirpiklerini kırpıştırarak şevlere ve imlalara bakar, karın hangi tip olduğunu anlamaya çalışırdı. Sürgün karı sevmezdi. Karların rayları örttüğü yerlerde küreğinin ucunu raya koyup arkadan iterek yürürdü. Aynı işi, dönüp diğer rayda da yapardı. Raydan yüksek kalıntıları keser, eldivenini çıkarıp bir sigara yakardı. Rüzgârın nasıl da küfülediğini, soğuğun nasıl da keskin olduğunu o yalancı sıcaklığın uçuculuğunda anlar, dünya denilen şu daracık yerde hiçbir şeyin durmadığını, acımasız bir oyunun sürüp gittiğini bıçak kesmişliğinde sızlayan elinden başlayıp ayaklarına kadar hızla koşturan bir titremeyle hissederdi.

Tren yolunun temiz olduğu ve yamaca uygun olarak kıvrıldığı yerlerde kestirmeden giderek raylardan ayrıldığında göz açtırmayan beyaz bir boşluğun ortasında bulurdu kendini. Kara gömülen çizmelerinin çıkardığı ses, bir ölünün üstüne basmışçasına onu ürpertir, bilmemesi gereken gizli bilgilere istemeden ulaşmış gibi bir türlü alışamadığı o tanımsız korkunun soğuk kollarına atardı. Dünyanın bütün ölülerini örten bir kefenin üzerinde yürüdüğünü hissederdi o zaman. Ayakları daha çok üşürdü. En çok üşüyen yerinin ayakları olduğunu söyleyemezdi kimseye. Herkes onu soğu ğa dayanıklı adam olarak bilirdi. Kurtlardan korktuğunu da bilmiyorlardı tabii. Oysa birbirine sokulmuş ağaçlarla çalıların karanlık kuytuları kurtlarla doluydu onun için; kardaki izlerin her birinden bir kurt fırlayıp rüyalarına girer, gözleri kamaştığında oluşan her gölge parlak gözlü ve sivri dişli aç bir kurda dönüşüp silahına daha bir sıkı sarılmasına neden olurdu. Donmaya başlamasam ve beni unutsalar, unutsalar ve aramasalar, ben yine de beklesem, gelip beni kurtaracak kaderimi beklesem diye düşünürdü. Donacak olursa onu karla ya da buzla ovacaklardı. Bunu düşündükçe daha çok üşür, azgın bir tipiye yakalanmışçasına ürperirdi.

Her canlının tıpkı onun gibi kendinden ürktüğü geçerdi aklından. Henüz kapanmamış izleri gördükçe kurtların mı izlerinden, izlerin mi sahibinden kaçtığını bilemezdi.

Yorulunca, o yürümüyor da tepelerle yoluk ağaçlar yanından yöresinden geçiyor gibi gelirdi. Suskunluğu sona ererdi bir süre sonra. Kimseye söyleyemediklerini kendine söylemeye başlardı.

Makasçının karısının günahını aldığı için pişmanlık duyardı. Hareket memurunun ağzı kalabalık biri olduğunu biliyordu. Elâlemin namusuna laf ediyordu utanmadan. Gerçi kadında da bir fettanlık vardı, herkes arkasından neler neler konuşuyordu. Hareket memuru da bekârdı nihayetinde. Benim gibi ahı gitmiş vahı kalmış bir adama meyledecek değil ya derdi kendi kendine. Artık yaşlanmış olduğunu kabul ediyordu. Neredeyse torun sahibi olacaktı. Oğlu kız kaçırmıştı; alıp eve getirmiş, evin sessizliğine yeni bir sessizlik daha eklemişti. Bu böyle olmaz demişti önce içinden, sonra da oğlanın, gelinin ve karısının yüzüne karşı. Bizim de kızımız var, bu çocuğun da ana babası var. Bu işin sonu düşmanlığa varır. Madem bu iş başımıza geldi, bir hal çaresine bakmamız lazım. Odada sobanın çıtırtısından ve güğümün iniltisinden başka ses yoktu. Dizini kırmış, sobanın dibinde ki minderde oturuyordu. Sigarasının dumanı büklüm büklüm konuşuyordu da, oğlandan çıt çıkmıyordu. Gelin, geldiği günden beri kafasını kaldırıp da kimsenin yüzüne bakmamıştı. Çoğu zaman odasında saklanıyordu zaten. Karısı, hem laf dinlemesin hem de gelinin suskunluğuna ortak olsun diye kızına işaret ediyordu. Adam, aklından geçenleri karısıyla oğluna söylemiş de onlardan cevap bekliyormuş gibi yüzlerinde gezdiriyordu bakışlarını. O böyle bakarken, odadaki sessizlik, işte şu, bulanık bulutlarla kalabalıklaşmış gök ve dilini yutmuş çıplak yeryüzü gibi çınlıyordu.

Kız tarafı üç bilezik (biri ananın süt hakkı) istiyordu; beş bin lira başlık parası, düğün. Hem de acilen.

Oğlanın bir işi yoktu; iş bir tarafa, çalışmaya niyeti de yoktu. Peki bir şey söyleyebiliyor muydu oğluna?

Yürürdü. Her gün on beş kilometre.

Diğer oğlan askerde. Gelince o da evlenmek isteyecek. O nerede oturacak?

Yola çıkmasa ölürdü; kime, nasıl söylemeli bunu?

Evden çıktı.

Alamadım Eyvah

“Ağbi,” dedi babasına, “dedem seni dövdüyse benim suçum ne?”

Babası ona, “Başlatma lan dedenden eşşoğlueşşek!” diyerek keskendi. Oğlan bir süre, babasının havada titreyen, titredikçe de büyüyüp uzayan eline baktı. Sonra da gözlerine. Aynı gözlerdi işte. Yıllar önce de böyle bakmıştı.

Sokak, top oynayan çocukların tozuna bulanmış, çalkalanan bir uğultunun içinde akşamı karşılamaya hazırlanıyordu. Oğlan, o tozlu uğultudan sıyırdı kendini, işten dönmekte olan babasını karşılamaya çıktı. Yüreğinde terli bir kıpırtı, aklında babasına söyleyeceği top gibi zıplayan çalımlı sözler, kaleciyi ters köşeye yatıran gülücükler ve rakip takımı kızdıran pek çok şey vardı. Dedesiyle babasının yanında ise arkadaşları, dükkân komşuları...

“Babaaa...” diye koştu oğlan.

Baba olmayı bilmiyordu bu herif. Bir oğlana baktı, bir de dedeye. Gözleriyle durdurdu çocuğu. Bildiği her şeyi unutturdu.

“Baba deme bana!”

O günden sonra “ağbi” dedi.

Bir babaya benzediği ender zamanlarda yalvarır gibi oluyordu babası; ağzından çıkacak “baba” kelimesi için gözünün içine bakıyordu.

Üstüne yürümüştü o gün.

“Hemen söktür o zımbırtıyı!”

Oysa o zımbırtıyı elde etmek için dükkân komşuları tamirci Erol’a az dil dökmemişti oğlan. Onu görünce hayal diye bir şey olmadığını, tam tersine, hayal dediğimiz şeyin gerçekten bile daha gerçek olduğunu düşünmüştü. Bir heves, babasının kamyonetine taktırmıştı onu, Erol’a yalvara yalvara. Yıllardır kurduğu hayali kapının önüne çekene kadar babasının külüstürünü şenlendirebilirdi bu. Hem kardeşinin de hoşuna gidiyordu böyle şeyler. Kardeşi de şimdiden onun gibi Murat 124 hastası olmuştu.

Bu araba işinden kimse anlamıyordu. Gidip dünyanın parasını vererek pahalı arabaları alıyor, bu yetmezmiş gibi eşek yüküyle vergi ödüyorlardı altı ayda bir. Peki bitti mi? Bitmedi. Bunun daha sigortası var, kaskosu var, bakımı var. Üstüne üstlük her yıl verdiğin kasko parasıyla üç dört yıl sonra altına bir araba çekersin. Hem de Murat 124.

Delikanlı arabaydı Murat 124. Eli yüzü düzgün fakir delikanlılara benziyordu. Mahallenin yakışıklı ağabeyi. Havaysa, egzozu açtırdın mı hava tamam (O cepte, onu geç.) Süs diyorsan, ne taksan, ne eklesen yakışır. Yedek parçası ucuz, bakkalda bile bulunur.

Murat 124 gördüğünde gözleri doluyordu. Değil görmek, aklına geldiğinde bile doluyordu gözleri. Temizinden bir tane bulup evin önüne getirdi mi gerisi kolaydı. Eline para geçtikçe bir şeyler yapar, mahallenin, hatta sanayinin gülü haline getirebilirdin onu. İyice bir elden geçirdin mi tamamdı. İç-dış, kaporta-boya, döşeme-koltuk, lastik-jant, teyp-hoparlör, lambalar-mambalar...

Herkes ona bakmıştı yolda gelirken. Kâh kolunun altında, kâh omzunda taşıdığı bu acayip metal parçasına, hayvanat bahçesinden kaçtıktan sonra bu delikanlı tarafından yakalanmış, daha önce görmedikleri tuhaf bir yaratığa bakar gibi bakmışlardı. Bir rüyayı taşıdığını kimse anlamamıştı.

Arabanın verdiği zevki hiçbir şey vermiyordu. Ne arkadaşlarla gezip tozmak, sohbet etmek, ne evde oturup müzik dinlemek, ne de kızları düşünmek. Kızlar o kadar uzaktı ki zaten, neyini düşüneceksin...

Annesi bu tuhaf şeyi ilk gördüğünde yutkunmuş, söyleyeceği her şeyi söylemiş gibi kapının ardında gözden kaybolmuştu.

Halıya sırtüstü uzanmış yatıyordu. İkindi sonu güneşi olanca solgunluğuyla üstüne düşmüştü. Aklından geçenler, birazdan, bile isteye görülmüş bir rüyadan kaçmışçasına tepesinde dolaşmaya başlayacaklarmış gibi tavana dikmişti gözlerini. Tavanda değilse de aklının içinde görüyordu aklından geçenleri. Bu kadarı artık yeter dercesine sağına döndü ve onu kucakladı. Bir kolunu altından geçirip iyice kendine çekti, sol bacağını üstüne atarak iki bacağının arasına kıstırdı.

“Söktürmem!”

“Tüm sanayiye rezil ettin beni. Arabayı bağırta bağırta dolaşmışsın ortalıkta. Kaç kişi telefon etti haberin var mı? ‘Senin büyük oğlan havalı egzoz taktırmış kamyonete, demir doğramacıların en havalısı sen oldun artık, kim tutar seni,’ diye arkamdan bir teneke çalmadıkları kaldı.”

“Söktürmem!”

“Beni dinden imandan çıkarma. Yirmi yaşına geldin hâlâ akıllanmadın, yine dayağa sürünüyorsun.”

“İstersen döv ağbi, söktürmem!”

“Ağbi deme bana!” diyerek alışıldık lahavlelerinden birini daha çekti babası, kendi alevinde kavrulmaya, kaynak makinesinin başına döndü.

Söktürmedi oğlan. Sonunda işi yine tamirci Erol’a havale etti babası. Taktığı gibi geri çıkardı Erol susturucusu sökülmüş egzozu. İşte o zaman, oksijen kaynağının acıtan yalazı ilk aldığında yandığı gibi yandı gözleri oğlanın. Annesi, göz çukurlarına patates koyup tülbentle bağlamıştı akşamları. Günlerce uyku bir duvar misali dikilmişti önünde, aşılamayan bir karanlık olmuştu. Kuytularında babasının gölge gölge dolaştığı o karanlık gün geçtikçe kalınlaştı, bir türlü bırakmadı peşini. Babasının suskunluğu ona da bulaştı.

Başkalarının yanında konuşkan, şakacı, milleti gülmekten kırıp geçiren babası evde pek konuşmazdı. Onlar konuşurken yüzlerine bakmazdı. Sana bakarken sana bakmazdı yani. Çok işi varmış da senin lafının bitmesini bekliyormuş gibi sabırsız kıpırdanışlar yayardı çevresine. Baktığı yerde, baktığını değil de başka bir şeyleri görürdü sanki. Dinlerken sana iyilikte bulunuyormuş, hatta mal bağışlıyormuş gibi bir tavrı vardı.

Bacakları ısındı. Aynı sıcaklık içinde de dolanmaya başlamıştı. Sonu gelmez bir bekleyişin ve umudun ılınmasıydı bu. Kaynak makinesinden yayılan kırmızıyla morun, sarıyla turuncunun, yeşille yakıcı mavinin sıcaklığına benzemiyordu. Çok güzel bir ateşti bu, çok. Kaynak gözlüğünün arkasından gördükleri gibi değildi. Halının çevresini dolanan koyu renk çizgiye baktı: Yol bellediği bu çizgi yine çağırıyordu onu. Yukardan ağrı anacaddeye inerken egzozunun patlamaları bütün sesleri yutuyor, koca şehir tek bir sesin içine hapsoluyordu. Perdeden halıya tül tül süzülen güneşin ağarttığı boşluğa daldı. Sanayide, demir doğrama dükkânın önünde, babasının gözlerinden saçılan çıngıların arasında egzoz sustu.

Daha sıkı sarıldı egzoza. İkindi ışığı akşamın acemi renklerinden birini kapıp halının desenlerine aktı, halının yaprakları titredi.

Yemek kokusu sızdı mutfaktan ağrı. Annesinin gezinmeleri sıklaştı. Babası yemeği beğenmediği zaman kendine yeniden özel yemek yaptırırdı. Daha çok da üzerine yumurta kırılmış biber kızartması. Kendi doymadan çocuklarına vermezdi. Tabakta kalanları onların önüne doğru iter, arkasına saklandığı sigarasını somurmaya başlardı. O ise önündeki artıkları yemez, halının yapraklarını, çiçeklerini aralayarak bulduğu yollarda alıp başını giderdi.

Annesi peşine taktığı kavrulmuş soğan kokusuyla birlikte mutfaktan gelince elinden oyuncağı alınacakmış gibi iyice yattı egzozunun üzerine.

Annesinin ağladığını duydu.

“Yeter artık oğlum, bıkmadın bir türlü şu meretten. Günlerdir ona sarılıp yatıyorsun. Yatağına sokmana bir şey demedik, tamam da, evin ortasına getirip yatmak da ne oluyor?”

Babam Terzi Ben Çocuk

Babam terziydi.

Ben de çocuk.

Terzilikte kalfalıktan ileri gidememiş. Kumaşların yumuşak kıvrımları arasında yol almak varken niye terzi dükkânından çıkıp dış dünyanın hoyratlığına bırakmış kendini, sormamışım demek ki. Kim bilir belki de ustasına gönül koymuştur; koymuştur da sessizce, kimselere bir şey demeden oradan uzaklaşmıştır. Nasırsız, yumuşak ellerine uygun bir iş aramıştır. Terziliği neden bıraktığını sormadım ama dış dünyanın ona yaptırdığı işleri biliyorum: Kahvelerde garsonluk, inşaatlarda amelelik ve en zor iş olan işsizlik... Nihayet hademeliğe demir attı da, rahat bir nefes aldık.

Evet, terzihane bir iç dünyaydı. Dış dünyanın yorgunluğunu attığı, dönmeyi bırakıp bir süre durakladığı, uğultusundan sıyrılıp gözlerini kapattığı, hatta tüm bildiklerini unuttuğu yerdi. Acelesi olanların bile acelesinin olmadığı, konuşanların sanki konuşmadığı, vakit geçirmeye gelenlerin, vakit bir türlü geçmediği için zamanı kaybettiği bir boşluk... Zaman akmazdı da hapsolurdu sanki orada. Hapsolan, sizin az önce, oraya varınca elinizden kaçırdığınız zamandı. Ve siz ne vakit bir terzi dükkânına girseniz, aynı anları, bir zamanlar elinizden kaçırdığınız o duyguyu bıraktığınız gibi, aynı yerinde kımıltısız bir şekilde bulurdunuz. Kumaşların renklerinde ağır ağır dolaşırdı adına zaman dediğimiz o hayal; desenlerde incelip kalınlaşır, kimi yerde gözden yiterdi hatta, sonra top top açılıp geniş tezgâhın üzerine serilirdi. Orada, kumaşla birlikte iyiden iyiye durur, bazen bir memurun, bazen hevesli bir esnafın, bazen uzun, çok uzun süre düşündükten sonra terzihaneye adım atmış sinir bozucu bir kararsızın, bazen de ürkek bir yeniyetmenin gözlerinde ışıldardı. Kumaşın üzerinden geçen sabunla çizilmiş makas yolu ve ardından gelen makasın kestiği yerlerin acısı birazcık rahatını kaçırsa da eski uykusuna geri dönerdi.

Bir ucu Un Pazarı’na, bir ucu bizim Büyük Cami dediğimiz Çapanoğlu Camii’ne açılan dar, gölgesiz bir sokaktaydı Şapkacı Abdurrahman’ın dükkânı. Babamın ustası oymuş. Daha doğrusu ustalarından biri ya da ustasının da ustası. İşin bu kısmını da tam olarak hatırlayamıyorum şimdi. Oysa televizyonsuz, daha da güzeli kışların gerçekten kış olduğu o uzun gecelerde, kenarları kıvrılmış defterimizin başında sümüklerimizi çeke çeke uzanmış ders çalışırken, okumadığımız takdirde bir terzinin yanına beni, bir terzinin yanına kardeşimi çırak vermekle korkutur, hangi terzinin daha sert olduğunun ve gözümüzün yaşına bakmayacağının hesabını yaparlardı amcamla. Suratıyla birlikte aniden sesini de sertleştiren amcamın, bizi en iyisi sanayideki kaportacı ya da demircilerden birine çırak verme önerisinde ciddi olup olmadığını anlayamaz, kafamızı defterlerimize gömerdik hemen. Kızları da hiç düşünmeden kocaya verirlerdi o arada.

Şapkacı Abdurrahman’ın karanlık, karanlıktan yarısı, belki de büyük bölümü görünmeyen dükkânını hayal meyal hatırlıyorum. Dükkân, karanlıkta kalan kısmıyla çarşının iç lerine doğru uzuyor, ele geçirdiği o karanlık boşlukta sesini yutmuş nice çırağı saklıyor sanırdım. Kapıdan giren cılız ışık kalmış aklımda. Hemen kapının girişinde, ihtimaldir ki eşikte dikiliyor, ustanın oğullarıyla konuşan babamı bekliyorum. Dikiş makinelerinin kesintili sesleri bütün konuşmaların önüne geçiyor; o yüzden babamla oraya niçin gittiğimizi, babamın onlarla ne konuştuğunu bilmiyorum. Benim derdim, karanlığın yuttuğu çırak ya da çıraklar. Her yeri onlar doldursun da bana yer kalmasın istiyordum belki de. Ama dikiş makinelerinin tıkırtısı bütün sesleri yuttuğu gibi görüntüleri de yutuyordu.

Babamın en çok sözünü ettiği ustası Terzi Deli Hüseyin’di. Ben onu tanıdığımda, onun da babam gibi dükkânı yoktu. Madencilik yapıyor, şiir yazıyor, güzel rakı içiyordu babamın anlattığına göre. Sözlerin arasında geçen şiir kelimesi diğerlerinin kalabalığından hemen sıyrılıyor, art arda gelen sorular kılığında babama geri dönüyordu. Okurluğu kıt, yazması hiç olmayan babam, ustasının şiirlerini bana bir türlü getirmediği gibi ezberinde de tutamıyordu tabii. Bense elinde iğnesiyle kumaşın derinlerine dalmış bir terzinin şiirden başka çaresinin olmadığını düşünüyordum o zamanki aklımla.

Babam bir gün sustu. Ben bu dünyadan bir şey anlamadım dedi ve sustu. Daha doğrusu mecbur kalmadıkça konuşmadı. Sanki ölüp gitmiş ama yorgun bedenini burada, aramızda, gözümüzün önünde bırakmıştı. Benim ölüm, yaşayan halimden daha iyidir; varlığım, yokluğumdan daha çok acı verir sizlere dercesine usulcacık sıyrılmıştı aramızdan.

O susunca, ben çocukluğumu, gençliğimi unutur gibi oldum.

Belki o da unutmak için susmuştu. Geçmişi unutunca, şimdi ve gelecek olmayacaktı belki. Bu hayatı zaten hiç yaşanmamış sayacaktı, o zaman da şimdiki acılar anlamını kaybedecekti. Bu acıların ne kadar süreceği, yarın başına daha neler geleceği, bunun nasıl sonuçlanacağı gibi sorular da olmayacaktı. Bir türlü gelmeyen ölüm de olmayacaktı tabii. Kendini dipsiz bir yalnızlığa çekerek günahtan mı kaçıyordu? Öyle ya, kimseyi kırmayacaktı artık, kimsenin önüne geçmeyecek, sırasını alıp onurunu çiğnemeyecek, hakkını yemeyecekti.

Baktı ki yaşlılık bir şeye benzemiyor, gençliğine geri döndü babam. Bize, sakın yaşlanmayın, dedi, bıraktı kendini.

Sonra işe gitti. Sanki yıllar önce emekli olmamış gibi çalışmaya başladı. Arkadaşlarını buldu yeniden.

Terzihaneye gidiyorum ben, dedi yatağından doğrulmaya çalışarak, dükkân kapısı hak kapısı, erken açmak lazım, diye ekledi. Uğrarsam bana da bir elbise dikeceğini söyledi ardından. Dükkân dükkân eski arkadaşlarını geziyorken, onlardan birinde beni saatlerdir prova için bekler bulmuşçasına şaşkınlıkla bakıyordu yüzüme kimi zaman. Sen kimin oğlusun, diyordu. Baba, benim, tanımadın mı, deyince, o çocuğu terzi dükkânında bırakıp zamanı azıcık ileri sarıyor, bu kez, okulu bitirdin mi, ne iş yapıyorsun, diye soruyordu.

Isınmış kumaştan yayılan kokunun sıcaklığı çok hoşuma giderdi. Mezura şeritlerinin sarısından tahta riga cetvellere, kol tahtasından her an hizmete hazır ütülere, kumaş kesme makasından kendi hızıyla yarışa girmiş dikiş makinesine dolaşan kokunun terzihaneye yerleşip kalmışlığı, ustasından kalfasına, çırağından müşterisine çoktan alışılmış bir huzuru pay ederdi.

Makasın kumaşta ilerlerken çıkardığı kırt kırt sesini ne çok severdim. Usta yanlış kesecek, dönüşü olmayan bu yol onu kızdıracak ve bütün büyü bozulacak diye de içten içe kaygılanırdım. Sanki yanlışlığı ben yapacakmışım gibi dikkat kesilir, gözlerimi kırpmadan makasın peşinden giderdim.

Bana nazları geçtiğinden midir, sessizliğimin onlara verdiği cesaretten mi, yoksa adam yerine koymadıklarından mı bilmem, provaya gittiğimde saatlerce unuturlardı beni. Teyellenen kumaşlar içinde bir insan varmışçasına yavaş yavaş canlanır, çaylar tazelenir, niçin geldiklerini anlamadığım bir sürü insan lafa takılarak oturup kalır; usta, bu çocuk burada ne arıyor dercesine arada bir bana bakardı, ama bir türlü sıra bana gelmezdi. Ustanın, dikiş makinesinin iğnesiyle alay edercesine ona yakın duran parmağını da dikmesini isterdim öyle zamanlarda. Canı yanarsa beni hatırlayacağını düşünürdüm. Ve bu kazanın niçin başına geldiğini ancak o zaman anlayacağını geçirirdim aklımdan.

Babamın ayaklarının dibinde bir boşluk vardı galiba, sürekli oraya bakardı. Sonunda, o boşluğa baka baka kendi hayatının içinde kaybolmayı seçmişti. Kumaşların yumuşak kıvrımlarına, ütüden kalan ılıklığın güneşli uykusuna geri dönmüştü.

Dikiş makinesini sordu bir gün, terzihanenin yavaşlatılmış zamanından döndüğünde.

Mahallemizin dikiş makinesi tamircisi babamdı. Dikiş makinesi dediğin şey her evde bulunmazdı. Sahip olanlar da gözleri gibi bakardı ona. İğnesi kırılır, babamı çağırırlardı; makine devamlı iplik kırar, babamı çağırırlardı. O zamanlar bizim dikiş makinemiz yoktu. Ondan mıdır nedir, babam, gözleri ışıldayarak giderdi tamire. Dikilecek ne varsa onları da diker, öyle gelirdi. Bir fasıl da bizim evde tıkırdardı tamir ettiği makine. Kendisini değilse bile hayalini eve getirdiği makineyi bir de bizim önümüzde tamir ederdi. Her parçası ayrı ayrı temizlenip yağlanır, pedalı işlemeye, tekeri dönmeye başlardı.

Eli biraz para görünce ilk iş eve bir dikiş makinesi aldı babam. Pedalın hareketiyle iğnenin uyumunu bir türlü sağlayamaz, ipliği kopartır, hiçbir şeyi dikmeyi beceremezdik biz çocuklar. Babam, makineyi icat eden ve insanlığın hizmetine sunan kendisiymişçesine, büyük bir gururla makinenin başına geçer, iğnenin altında yol alan kumaşla kendi arasında keyifli bir oyun tutturur, o meşhur türküsüne başlardı:

Badal badal düğmesi var döşünde Hilal hilal eğmesi var kaşında

Sesi de fena değildi, ama fazla türkü bilmezdi. Bildikleri de yarım yamalak şeylerdi.

Komşulardan, şunu diker misin, bunu diker misin diye gelenler olurdu. Patron mudur nedir, o yoksa dikemezdi babam. Kesen biri olsa, dikmesi kolaydı. Ha, tamir diyorsanız tamamdı. Pantolon paçası, etek, ucu kıvrılacak her ne varsa hallederdi. En çok yaptığı iş ise, büyüklerin eski giysilerini küçültüp daraltarak çocuklara uydurmaktı.

Mahallede, evde dikiş diken bir erkek yadırganmazdı, öyle hatırlıyorum. Para veren de olmazdı. Bu işi para için yapmazdı babam. Gözüne bakınca, paragöz olmadığını anlıyorlardı herhalde.

Babam yokken, dikiş makinesinin küçük çekmecesindeki terzi yüksüğünü alır, parmak parmak dolaştırırdık. Parmağımıza bol gelen o yüksükle, iğneli iğnesiz, dikişli dikişsiz nice oyunlar uydurur, kaybedeceğimizden korkan annemizden ne azarlar işitirdik. Bir masal oyuncağını andıran bu yüksük, bizim parmağımızda sıradan bir nesneye benzerken, babamın parmağında bir mücevhere dönüşürdü.

Babam, en kıymetli eşyasını, dikiş makinesini bana verdi evlendiğimde. Her geldiğinde sorardı makine duruyor mu diye. Yağlamak gerekir derdi. Saatlerce uğraşır, yağlar, çalıştırır, bunlar gibisi yok diye makineyi överdi. Dikiş makinesi dediğin her eve lazımdı ona göre. Hacetin kötüsü olmazdı. Bir işin olsa kime gidecektin?

Ben bir türlü beceremedim çalıştırmayı. İğne ağır çekimde inip çıktı da bir türlü hız kazanmadı. Bir türlü babamın elindeyken olduğu gibi tırrıt diye alıp başını gitmedi. Eşim, daha önceden herhangi bir tecrübesi olmamasına rağmen tıkır tıkır kullandı. Kullandı dediğim, ufak tefek tamir işleri, basit dikişler...

Sonra elektrikle çalışanları çıktı çıkmasına da babam onlara hiç ısınamadı. Ayaklarının boşta kalacağı düşüncesi hoşuna gitmedi belki, belki de bildiği bütün sesleri unutacağı hissi...

Yürümeyi, hareket etmeyi, televizyon izlemeyi, laf dinlemeyi, hepsini bıraktı. Birinci kat balkonundan, apartmana girip çıkan herkese bir kulp takıp sinirlenecek bir şey bulan babam, balkona çıksa bile, gözleri açık olsa bile dünyaya bakmayı da bıraktı. Gülmeyi ve güldürmeyi kesti. Torunlarını sevmez, çocuklarının yüzüne bakmaz oldu.

Ekmek almaya gidiyor sık sık. Gecenin ikisinde yatağından doğruluyor, fırına gideceğim diyor. Yerinden kalkamadığı, önündeki hayatı yaşayamadığı için elindeki eski hayatı yaşıyor.

Bir yerde oturup kalamazdı. Oturduğu yerde zamanı genişletmekten ve bulunduğu yere alışmaktan korkardı adeta. Hiçbir zaman alışamadığı, ait olmadığı bir dünyaya niye alışsındı ki! Davranışlarının akla, alışkanlıklara, beklentilere ve ondan beklenenlere uzak düşen yanları hakkında yaptığımız uyarılar, engellemeler ve sorgulamaların zoruna gittiğini biliyordum. Yutkunuyordu böyle durumlarda. Bir şey diyecek gibi yüzümüze baktıktan sonra bizim görmediğimiz pek çok şeyi görüyor ve gördüklerini anlatmaması gerekiyormuşçasına susup kendi içine saklanıyordu.

Aslıyok yaylasında bin beş yüz koyunu olan bir adamdı o. Bir de, üstü açık, duvarları olmayan bir evi... O evi çok merak ederdik kardeşlerimle. Bizi oraya götürmesini, o evi gös termesini, hatta orada yaşamayı isterdik. Annemin, sizi kandırıyor yavrularım, dinlemeyin şunun yalanlarını demesine inanmaz, doğruyu söyleyen babamın ağzının içine bakarak hayranlıkla dinlerdik onu.

Sonra uykuya teslim oldu. Daha doğrusu uykunun içinde bir hayat kurdu kendine. Bu dünyayı yok etmenin yeni bir yolunu buldu belki de. Pek gelmek istemiyordu o dünyadan. Geldiğinde de oradaki hayatını buraya getirmiş gibi, siz kimsiniz diyordu bize; yeni mi taşındınız buraya?

Cenazesine gittiği ustası Terzi Deli Hüseyin’in ölüp ölmediğini, yedi yıl felçli yattıktan sonra ölen amcamın niye uğramadığını soruyor, bu dünyanın önceden de var olduğunu yeni anlamış gibi şaşkın bakıyordu bazen.

Dikiş makinesinin tıkırtısını arıyor son günlerde. Niye yağlamıyor, niye onunla bir şeyler dikmiyormuşuz. Bize bir şey emanet edilmezmiş zaten. Gözleri seçebilse, yerinden de azıcık doğrulabilse... Az önce kömür attığı ve duvarlarda, tavanda, yüzlerimizde gürül gürül dolandıktan sonra güğümün altında tıslayan sobaya yanıyor mu diye beş dakika arayla bakan, odadan odaya gezinirken sesi bir ara bahçeden gelen, elinde bir tornavida ya da penseyle ne iş yaptığı belirsiz bir hayalete dönüşerek annemi kızdıran bu adama hademelik gibi hastalık da hiç yakışmıyordu.

Bir insan susunca, sesi içinde dolaşmaya başlıyordu. İyice yayılıyordu. Sonunda gözlerde, ellerde, oturuşta, yürüyüşte, ette kemikte çın çın ötmeye başlıyordu bu ses. Dünyayı anlamak için susmak yetiyordu.

Radarcı Raci

Radarcı Raci o sabah da, her sabah olduğu gibi erkenden kalktı, tatlı tatlı gerinen otları, gözlerini ovuşturan gün ışığını çiğneyerek tel örgülere gitti, aşağıya, rüyasız bir uykuda, hâlâ karanlıkmış gibi görünen yalancı bir aydınlıkta uyuyan şehre baktı.

Her gün, neredeyse bütün evlerini, bahçelerdeki, yol kenarlarındaki ağaçlarını, birbirinin içinde kaybolan sokaklarını bildiği kıpırtısız şehre bakardı bu tepeden. Buradan bakınca şehirdeki insanlar görünmediğine göre, şehirden bakınca da Raci’nin görünmesi mümkün değildi tabii. Buradaydı ama onu göremiyorlardı. Onların, uçsuz bucaksız bir durgunluğun içinde nasıl da çalkalanıp durduklarını, dipsiz kuyular kazıp sonra da kazdıkları kuyulara düştüklerini, öfkelerini biriktirip öfkelerini kustuklarını elbette biliyordu ama bunların hiçbirini görmediğini düşündükçe bu yüksek tepeyi, bu küçük binayı, antenleri, bahçeyi, tel örgüleri ve onları yalnız bırakmayıp hep buralarda eğleşen rüzgârı ne kadar çok sevdiğini bir kez daha anlıyordu.

Dört bir yanındaki boşluğu seviyordu Raci.

Tepelerin tepeleri kovalıyor ama tuhaf biçimde yine de bir yere gitmiyor gibi görünmelerine şaşırıyordu her sabah. Ve her sabah kuşların yeniden doğuşuna, bulutların uçuşuna tanık olmak hoşuna gidiyordu.

Ardı ardına sıralanıp giden, gittikten sonra bile bulanık, sisli rengini geride bırakan tepelere; onların sırtlarına doluşmuş ağaççıklara, çalılıklara, tepelerin kaymasını önlemek istercesine ayak direyen kayalıklara baktıkça sonu gelmez bir ıssızlık duygusu dolduruyordu yüreğini ve gözlerinin önünde başlayan çalı ormanı renkten renge dalgalanan derin bir uğultuya dönüşüyordu o zaman. İnceden inceye sızlayan bir yalnızlık ve sırrına erişilememiş bilinmedik hayatların var olabileceği düşüncesi çalkalana çalkalana uzun bir süre dolaşıyordu zihninde. Tepelerin duldasına, kayalıkların uğultusuna baktığında çınlayıp duran o ıssızlık başını döndürüyor, sanki oralarda yaşayan birileri varmış da görünmezliğin sırrını elde etmenin gururuyla burayı izliyorlarmış gibi hissediyordu. Kimi zaman da, oralardaki, otundan yaprağına, böceğinden kuşuna, yağmurundan rüzgârına ne varsa hepsine insan ruhuna benzer bir ruh verildiğine inanıyor, ağlayacak gibi oluyordu.

Uzun bir aradan sonra o gün şehre inecekti. Ne kadar uzak durmak istese de kalabalık kalabalıktı yine. Baktıkça çoğalan, çoğaldıkça birbirine benzeyen, benzedikçe aynı sesle konuşan, konuştukça yaşadıkları hayatı kirleten sayısız insan. Her yer insan, insan, insan doluydu.

Şehirde dolaşırken içine bir ürperti düşer, döndüğünde radarını, yuvasını yerinde bulamayacağı endişesiyle tedirgin olurdu; ne yapacağını, nereye gideceğini şaşırırdı nefes almasını bile zorlaştıran bulanık bir sıkıntıyla. Lüzumsuz biriyle karşılaşıp da konuşmak zorunda kalır, o aptal sırıtışı yine fukara sümüğünün duvara yapıştığı gibi suratının ortasına yapışır diye korkardı.

Henüz el kadar çocuktu öğretmeni onu sırıtırken yakaladığında. Böyle sırıtan birine verilecek ceza belliydi. O günden sonra ne zaman suç işlese, öğretmeni ona sırıtma cezası verdi. Birisi suratına dikkatlice baktığında yine suç işlediğini düşünüyor ve sırıtıyordu artık.

Tozlanmış çerçeveler içindeki solgun, yılların güneşini, sinyal seslerini, karanlık gecelerin çıtırtılarını yutmuş ikaz yazıları, panolar, ekranlar, talimat cetvelleri, yanıp sönen farklı renklerdeki irili ufaklı ışıklar, vınlamalar, cızırtılar, açıp kapattığı düğmeler, telsiz ve telefon konuşmaları arasında sırıtmadan durabiliyordu Raci.

Kimse bilmese, anlamasa da burada önemli bir iş yaptığına inanıyordu. Askeri amaçlı dinleme yapıldığını, dahası Amerika’nın, bırakın yakını, hayalimizde bile gidemeyeceğimiz uzaklıktaki, eniğinden cücüğüne ne varsa her şeyi kontrol altında tutmak için bu radarı kurduğunu düşünüyordu şehirde yaşayanlar. Çevremiz bunca düşmanla çevriliyken, elbette onları dinleyecektik. Raci ise karanlık gecelerde yok olan tepeleri dinliyordu; orada oldukları halde görünmeyen tepeleri. Demek ki varken görünmeyebiliyordun!

Çok korku birikti ilk zamanlar. Neredeyse her yere, her şeye sızdı. İbreleri oynayan, ışıkları yanıp sönen cihazlar korkuyla cızırdadı, korkuyla ışıklarını açıp kapattılar sanki. Sonra alıştı Raci; korkunun suç olmadığını öğrendi; cihazların, ışıkların, eşyanın, duvarların konuşmalarını çözdü, onları anladı. Eskimiş, kuru, tozlu otların çıtırtılı kokusunda çocuksu, yorgun uykularda gevşedi. Karşı tepelere, ışık vurmuş tarlalara, bezgin ağaççıklara baktıkça kendi içini gördü. Sessizliği ayıklaya ayıklaya sesleri çıkardı içinden. Ondan başka kim severdi ki bu işi? Vardiya arkadaşı Gani, “ekmek parası” diyordu; ekmek parasının bu tepenin başına, bu ıssızlığın göbeğine konmasını dert ediyordu. Üç günde bir şehirden müdürlüğün jipiyle, ekmek, yiyecek ve diğer ihtiyaç maddeleri gelirdi. Dua ederdi araba bir an önce gitsin diye. Bir de sırıtmamak için dua ederdi.

Babası eve gelince pencerenin önündeki sedire otururdu önce. Sonra bir bakarlardı ki adamcağız yerde, kilimin üzerinde, dirseğine dayanmış yatıyor. Daha sonra yuvarlana yuvarlana, kaya kaya sofanın her yanını dolaşmaya başlamış. Bir bakarlardı şu köşede, bir bakarlardı öbür köşede. Bir o elini dayamış yanağına, bir öbürünü. Çocuklardan bir biri çıkardı sırtına, bir diğeri. Onlarla güreşir, gıdıklar, sonra sırtından atar, başka bir köşeye yuvarlanırdı. Misafir geldiğinde de değişmezdi bu manzara, misafirliğe gittiklerinde de. Komşu ya da akraba çocuklarıyla da böyle yuvarlanırdı; ister kendi evinde, ister onlarınkinde. Öyle yuvarlana yuvarlana erkenden çekip gitti bu dünyadan.

Raci de çıkardı babasının sırtına, güreşe tutuşurlardı. Akşama kadar kazma kürek sallamış yorgun adamın sert sakallarına yüzünü gömerek onu sırtüstü getirirdi, sonra da başka türlü bir sırıtışla sırıtırdı. “Ne sırıtıyorsun eşşoğlueşşek!” deyip yattığı yerden attığı tekmeyle Raci’yi duvara fırlatır, sıraya girmiş diğer küçük pehlivanları beklerdi babası. Raci tekmeyi yedikten sonra o sırıtışı nereye saklayacağını bilemez, duvara bakarak ağlardı.

Arkadaşları top peşinde koşar, sokakta yürürken bile dosdoğru yollarına gitmeyip zıp zıp zıplayarak kendilerini çoğaltmaya çalışırken, o, ya bir köşeye çekilmeyi ya da küçülüp yok olmayı seçer, teneffüslerde herkes bitmeyen bir iştahla, birbirlerini yeni görüyormuşçasına sonsuz konuşmaların yankısında uğunuyorken, sırasında oturup kulaklarını zorlayan gürültüden kaçmaya çalışırdı.

Saf görünmek insanı çok rahatlatıyormuş, bunu anlamıştı. İnsanlar üstünüze gelmiyordu o zaman. Sizi kandırmak istediklerini görüyor, ikiyüzlülüklerini ilk bakışta fark ediyordunuz.

Babası yuvarlana yuvarlana sofayı, şu fâni dünyada payına düşen küçük alanı genişletiyordu belki; Raci ise, varlığını olabildiğince küçülterek dünyanın ne kadar da büyük olduğunu fısıldıyordu kendine. İşte bu kocaman dünyada kendinden ayrı kalmak istemiyordu.

Henüz kırkına gelmemişti; bu genç yaşında kendini radara hapsetmesini –evet, hapsettiğini söylüyordu herkes– dillerine doluyordu yakınları. Oysa Raci onlara tercihlerinin neler olduğunu sormamıştı hiçbir zaman.

Sizin yaşadıklarınız benimkinden fazla da ne olmuş sanki diyordu içinden. Bir sürü işe yaramaz, önemsiz şeyi zihinlerinde biriktirdiklerinden, gereksiz yere kocaman dağları sırtlandıklarından ve bütün bunları ömür boyu didikleyip duracaklarından habersizdiler. Üst üste yığdıkları bunca kalabalığı didikleyip duruyorlardı. Unutmak için uğraşacakları şeyler de çoğalıyordu böylece.

Raci tel örgülerin gerisinde şehrin uyanmasını beklerken gün ışığı artmış, otlar, ağaçlar, gökyüzü cıvıldamaya başlamıştı. Ağır adımlarla geri döndü sıvası yer yer dökülmüş, badanası kirli, küçük binaya.

Çay demledi, sardunyayı suladı.

Erzak getiren arabanın homurtusunu duyduğunda çardağın altında oturuyordu. Arkasındaki tozdan kaçarak hızlıca bahçe kapısından girdi araba; şoför Ömer de arabadan kaçarcasına pat diye indi. Dudakları kapanmazdı Ömer’in; bu yüzden, her ne olursa olsun hayatından memnunmuş gibi insanı sinir eden bir gülümsemesi vardı.

“Napıyon la Raci?” dedi kapanmayan dudaklarının arasından nasıl çıktığı anlaşılmayan bir sesle.

Ömer’in ardından suratı beş karış Gani indi. Getirdiği öteberiyi içeri taşırken Raci’ye başıyla selam verdi. Gani’nin selamını aynı şekilde alan Raci, Ömer’in arabayla birlikte gelen tozu emmiş dişlerine bakmamaya çalışarak arabaya yönel di. Şehre inerken Ömer konuştu, o yetmedi dişleri konuştu, her şeyden memnun suratı konuştu; kıvrıla kıvrıla şehre inen yol, yanlarından geçen ağaçlar, kayalıklar, yamaçlar ve Raci sustu.

Önce berbere gitti saç tıraşı olmak için. Aynada kendine değil de, yüzünde, görmezden gelinmeyle, şu mahalle senin öbür mahalle benim diyerek it taşlayıp gezen arkadaşlarından uzak düşmenin kırgınlığı okunan çırağa baktı. Çırak, Allah göstermesin, bir sessizlik olur da berberin canı sıkılır, sıkılır da işini baştan savma yapar diye sürekli konuşan üç adamdan uzakta, kapının dibinde dikiliyordu. Kasketini dizine geçirmiş badem bıyıklı, onca lafın arasında bir fırsat bulup çırağa seslendi:

“Oğlum ne sorutup duruyorsun, ustanın söyleyeceği yok, bize çay kap da gel.”

Çırağın ince boynu acıma duygusu uyandırmıştı Raci’de; “Ben içmiyorum,” diyene kadar çoktan kapının dışında almıştı soluğu çocuk.

Yaylaspor ve Cumhurbaşkanı posterlerinin solgun renklerine dalmışken, koca göbeğini koluna yaslayıp duran berberin, “Sen çayını iç gardaşım, ben beklerim,” demesiyle acele acele içti.

Nihayet, “Oğlum aynayı getir,” dedi berber. Çırak elinde aynayla hazır bekliyormuş gibi berber koltuğunun arkasında bitti. Küçük ayna Raci’nin ensesinde dolandı, Raci kafasını salladı.

“Saatler olsun,” dedi berber. Adamlar da sırasıyla aynı dilekte bulundular, Raci, yine konuşmadan kafasını sallayarak karşılık verdi. Çırak, Raci’nin üstündeki kılları fırçayla temizledikten sonra kapıya koşturdu, eşikte beklemeye başladı. Cebindeki bozuklukları çırağın avcuna sıkıştırdı Raci. Çırak oyuna yeniden katılmış çocuk güzelliğinde, mahcup gülümsemesini saklamaya çalışarak başını eğdi.

Çıkışta, buğday pazarındaki telaşlı güvercinlerin bulanıklığından ürkmüş gölgelere bata çıka, haldeki meyve tezgâhlarına tıpkı çocukluğunda olduğu gibi yalandan baka baka yürüdü, ara sokaktaki köfteciye girdi. Oldu bitti çok severdi köfteyi. Annesinin, azıcık kıyma ve bolca ekmek içiyle yaptığı köfteleri bitmesin diye küçük ısırıklarla yediklerini hatırlardı her defasında. Karşıdaki sinemanın afişlerinden gözünü ayırmadan karnını doyurdu.

Az sonra sinemanın önündeydi. Hemen kaçabilmek için çıkışa en yakın yere otururdu; yine öyle yaptı.

Kalabalık olmasına rağmen saklanabileceği en iyi yer sinemaydı. Başkalarının aşklarıyla avunmanın geçici rahatlığı kısa bir süre mutlu ediyordu onu. Sinema çıkışında, birisi mutluluğumu yüzümden okur da suçlayarak bakar, ben de mecburen sırıtırım diye korkar, ortadan kaybolmak, hatta yok olmak isterdi. Yürüyüşü değişiyordu böyle zamanlarda, daha doğrusu yürümeyi unutuyordu; kendisini bir kahraman gibi hissederken yürümeyi bile beceremeyen bir adama dönüşmesi ürkekliğini artırıyor, çocukluğundan hatıra kalan o lanet sırıtışın gelip yüzüne yerleşmesine engel olamıyordu.

Çarşıya indiği o cumartesi günü de aynısı oldu; sinema çıkışı, kalabalığın arasında kimselere görünmediğini sanarak uzaklaşmak istedi, herkesin ona yürüme dersi verircesine üstüne üstüne geldiğini sandı bir an ve ayaklarını yere nasıl basacağını bilemedi. Suratının iğrenç bir sırıtışta donup kaldığının farkındaydı. Düşlemekten vazgeçmemiş bir insanın yüzünün derinliklerinde kendine yer bulan güzelliğin o sırıtışın altında kımıldadığını ve ortaya çıkmak için fırsat kolladığını biliyordu. Elleriyle yüzünü kapatmaya çalıştı bu yüzden, mide bulandırıcı bir boşluğa doğru çekildiğini hissetti. Sinemadan çıkanlar filmi yeniden izliyorlardı; oğlan kızı yeniden seviyor, tipi bozuk züppe yeniden araya giriyor, sev gililer ayrılıyor ve herkes oğlanla kıza yeniden acıyordu. Kimin haklı kimin haksız olduğu ağızdan ağıza değişirken bütün sesler tek bir ses haline geldi, büyüdü, bulanıklaştı, Raci’yi çepeçevre kuşattı. Aşılmaz bir duvardı artık o kocaman ses. Raci bu duvarı aşamazdı. Aşamadı da nitekim ve önündeki delikanlıya çarptı.

“Hop hemşerim, önüne baksana!” diye bağırdı delikanlı. İçine çekildiği boşluğun gidecek yeri yokmuş meğer, sonunda bir duvara tosluyor, duvar da bütün korkuları titreşimlerinde taşıyan öfkeli bir sese dönüşerek yıkılıyormuş insanın üstüne.

Kusura bakma diyemedi. Konuşmayı da unutmuştu çoktan.

Hükümet Konağı’nın önündeki parkın çimenlerinde, ağaçların koyu gölgesine sarınıp uyumayı eskiden ne çok istediği geldi aklına. Yeşil bir uykunun dinginliğinde rüyaya dalmak isterdi. Yağmur uykusuna benzer bir durgunluk gelip yerleşirdi zihnine. Bu uyku biraz da cami uykusunu andırıyordu. Uykunuz yoktur aslında ama o gelip bulur sizi; alıp götürmek ister. Direnirsiniz mecburen, kendinizi bırakıp bırakmamak arasında gidip gelen tatlı bir uyuşukluğa teslim olursunuz sonra. Böyle bir uykuda kaybolmanın hayalini bile çok severdi. Yok olmanın bir sonu var mı diye merak eder, nasıl bir şey olduğunu öğrenebilmek için yeni hayaller kurardı.

Şehirde esasında tek bir insan varmış da kendini çoğaltıp her tarafa dağıtmıştı sanki. Aynı insana her yerde rastlamak şaşırtıcıydı. Kalabalık nasıl da artmıştı birden. Ve kıvıl kıvıl kaynaşan bu kalabalığın tamamını artık göremiyordu Raci. Gözlerinden boğazına, oradan midesine tanımlanamaz bir sıcaklık iniyordu. İçi iyice daralmış, artık hiçbir şeyi alamaz hale gelmişti. Gördüklerini, işittiklerini, şehirde çalkalanan uğultuyu koyacak yeri kalmamıştı.

Soluğu kesilmiş bir sessizlik sardı çevresini.

Yağmurlu havalarda uykusu gelirdi. Uyumazdı yine de.

Rüzgâr estiğinde değişirdi dünya, öbür yüzünü ortaya çıkarır, sessizliğinden pişman olmuşçasına saldırırdı sağa sola. Sonra haydi sıra sende dercesine umursamaz bir katılıkla veya rahatsız edici bir rahatlığın kuşattığı dalgacı bir uğultuya bırakırdı yerini.

“Bir de sırıtıyor herif ya!” dedi delikanlı kendi de sırıtarak.

“He lan, niye sırıtıyor bu yavşak!”

“Canı dayak istiyor herhalde.”

“Kim lan bu lavuk, bak hâlâ sırıtıyor!”

Farklıymış gibi görünse de aynı kelimelerdi ağızlarından çıkan.

Bu kadar insan fazla gelmişti Raci’ye. İçi daha fazlasını almadı.

Dizlerinin üstüne çöktü; bir eliyle karnına bastırdı, bir eliyle dizine tutundu. İçinde ne varsa, dışındaydı artık...

Hacı Laklak

Dedemden önce mahallemizin ilk hacısı bir leylekti. Evimizin karşısında, Mükremin Amca’nın evinin, niye o kadar uzun olduğunu kimsenin bilmediği bacasında oturan hacı leylek. İki taneydiler aslında. Hacı olan hangisiydi, ikisi de hacı mıydı, hangisi erkek, hangisi dişiydi, kendi aramızda tartışır durur, bir sonuca varamazdık. İlk gelen leylek erkek olanıydı kimine göre. Dişisinden önce geliyor, yuvayı hazır ediyordu. Tekrar çöp çekiyordu yağmurun, rüzgârın, karın yıprattığı yuvaya; akan, kokan, yıkılan, dökülen yerlerini tamir ediyor, sıvasını, badanasını, cilasını bir güzel tamamlıyor, sonra uzaklardan, çok uzaklardan gelecek dişisini bekliyordu. Yuvasının hazır olduğunu gurbet ellerinden haber alan dişi de bir zahmet teşrif ediyor, yuvayı gagasının ucuyla şöyle dürtükleyip uzun uzun süzüyordu. Eğer yuvayı beğenirse çiftleşmeye razı oluyordu, yoksa yok...

“Dişi olan hangisi lan?” diye biz teftişe çıkana kadar onlar işi pişirmiş oluyordu. Tamam, görüyorduk erkek hangisi, dişi hangisi, ama, aması vardı işte; birbirlerinden ayrıldıklarında, tek başlarına uçtuklarında, göğün mavisini geniş kanatlarıyla bir oraya bir buraya bulaştırdıklarında karıştırıyorduk hangisi hangisi...

Dediğim gibi, mahallemizdeki ilk hacı onlardan biriydi. İhtiyarların söylediğine göre, bu leylekler Mekke-i Mükerreme’yi ziyaret edip öyle geliyorlarmış buraya. Ya da buradan sonra oraya gidiyorlarmış. Veyahut da üzerinden geçiyorlarmış. Öyle bir şey işte.

Ama onlar bile tek başlarına gidiyorlar demek ki. Dedem gibi. Dedem de ninemle gitmedi hacca, tek başına gidip geldi.

Bana da dedemlerin evin bahçe kapısını hacı yeşiline boyama işi düştü. Bu iş bana düşmezdi, sevabını bana yedirmezlerdi ama, şu ay yıldız işi olmasa, ah şu beyaz ay yıldız...

Kapıyı boyaması kolaymış da, ay yıldız işi... İşte o zormuş. Zor tabii. Herkes benim gibi resim yapmayı becerecek diye bir şey mi var? İlerde ressam olacağım ben. Bu ay yıldız işi de dersler dışında ilk denemem olacak. Hem sevabı da var.

Yusuf’u da yanıma yardımcı almıştım. En yakın arkadaşım yardım etmeyecekti de kim edecekti!

İşte biz kapıyı hacı yeşiline boyama işine girişmiştik ki, Yusuf’un amcaoğlu İsa Ağbi’yi gördük.

Selam vermeden geçti. Tam İsa Ağbi’lik bir geçiş. Varlığıyla yokluğu belli olmaz onun çünkü.

İsa Ağbi yetim. İlkokulu bitirdi bitirmedi, ortadan kayboldu bu. Meğer terzi yanına çırak vermişler. Sabahın köründe gider gecenin kim bilir kaçında gelirmiş. Yusuf öyle diyor. Gören de olmaz, duyan da olmazdı. Okul ve mahalle arkadaşları, hatta akrabaları bile unutmuştur onu. Çarşıda, öğle yemeği için manav ya da kasaba giderken veya fırının önünde görenler oluyormuş eskiden. Ama kalfalığa yükselip de onun yerini başka bir çırak alınca çarşıda da gören olmamış onu. Cumartesi pazar da yok. Hadi iki bayramda kapanıyor dükkân deseniz, o da mümkün değil, malum bayram. Her kes durur durur bayramda elbise diktirir. Herkes, aman bayrama yetişsin der. Terziler bayram günü bile çalışırlar. Babamdan biliyorum. İsa Ağbi’yi görse görse çalıştığı yere elbise diktirmek için uğrayanlar görüyordur. Bir de Yusufgil. Bunun tek akrabası da Yusufgil ya... Buna kim sahip çıkacak, tabii ki Celal Amca, Yeter Teyze, öbür akrabaları, şu bu. Çıktılar da. Çıktılar ve o kızı aldılar buna.

Mahalledeki, evden çıkartılmayan, hemen hemen kimsenin görmediği o kızı... Çeşmeye bile göndermiyordu annesi. Birkaç kez annesiyle çarşıya giderken görenler olmuş.

Asıl hikâye şimdi başlıyor:

Aslında o kız, kız değilmiş!

Erkekmiş!

Öyle diyorlar. Herkes biliyor bunu.

Eli yüzü de pek güzelmiş üstelik. Yani kızmış ama şeyi yokmuş işte. Kim nerde gördü, kız kime gösterdi de bunları biliyor millet, valla benim aklım almadı.

Ee, herkesin bildiğini Celal Amcagil bilmiyor mu? Hadi diyelim ki İsa Ağbi’nin bundan haberi yok. Varlığıyla yokluğu belli olmayan biri o. Ama eninde sonunda öğrenmeyecek miydi acı gerçeği? Bu işin kokusu çıkmayacak mıydı? Mahalleli nasıl bir heyecanla bekledi, nasıl bir heyecan...

Koku filan çıkmadı.

Düğünleri de yapıldı.

Tamam dedi herkes. Yarın olsun. Kim bilir belki de o gece kimse uyumadı mahallede. Orasını bilemem. Ama uyumasalar yeridir.

Yarın oldu.

Bir şey olmadı. Ne ses çıktı, ne koku...

Yusuf’a sordum, ne iş lan dedim.

Ne bileyim oğlum dedi.

Yusuf da bilmezse ben nerden bileceğim...

Leyleklerden hangisi erkekti lan dedim bu kez Yusuf’a.

Ne bileyim amına koyum, dedene sor, bilse bilse o bilir dedi.

Kapının boyasını bitirmiş, ayı ve yıldızı nasıl yapacağımı düşünüyordum. Önce dedemin hacıyağı kokusu geldi, sonra dedem. Dayım, o hacdan gelmeden dış kapıyı boyatıp ay yıldızı kondurmadığı, buranın hacı evi olduğunu cümle âleme duyurmadığı için sinirliydi dedem. Ak sakalı ondan daha sinirliydi. Ay ve yıldızı kendi çizecekmiş gibi tel tel titriyordu. Bir de hacılar sakin olur derler. Hacca gidiyorum diye sigarayı bıraktı ya, ondan...

Dedem Arapları pek sevmiş. Anlata anlata bitiremiyor. Hepsi mübarek adamlarmış. Bir de zenci Araplar var diyor, onlara kanı pek ısınmamış galiba. Hangi dilde konuşup da Arapları sevdiyse... Bir şey anlamadım ama neyse...

Hacı oldu olalı Arap Arap kokuyor dedem. Leyleklere, hemşerisini ya da akrabalarını görmüş gibi, onlarla koyu bir sohbete oturacakmış gibi bakıyor.

Dedemin, Mükremin Amcaların bacasındaki leyleklere baktığını görünce Yusuf durur mu, illa bir çakallık yapacak ya...

Hacı Dede, dedi.

Dedemden önce sakalı dönüp baktı Yusuf’a.

Bu leyleklerden hangisi erkekti, yani hacı olan?

Dedemin ağzı bir şey çiğniyormuşçasına indi kalktı, indi kalktı, ak sakalı kararır gibi oldu, Arapça bir şeyler söyledi.

Ne dediğini anlamadım.

Valla küfretti lan dedi Yusuf sonradan...

Denizdeki Köşk

Gitmiş, denizin üstüne bir baraka kondurmuş. Bir de kayık bağlamış yanına. Belediye gelip yıkıyor, o yeniden yapıyormuş. Türk bayrağını da cama yapıştırınca, baş edemeyip kendi haline bırakmışlar. Balığa çıkıyor, mangal yakıyor, rakı içiyormuş. Tek zevki buymuş. Başka ne varmış ki hayatta!

İyi kötü kazanıyormuş işte. Nakliyecilik zor işmiş tabii. Gece yarısı kalkıp yola düşmek her babayiğidin harcı mı? Ama herkes uykudayken, ay doğmuş bedir olmuşken yol almaya doyamıyor. Dünyayı öyle bomboş görmek, kamyonun homurtusunu dağ başlarına, orman uçlarına birer bekçi misali, dönerken geri almak kaydıyla bırakmak kaç kula nasip olur? Yükünü indireceği yere erkenden varıp mesainin başlamasını beklemek... Erkenci bir çay ocağı bulursa, birkaç sigara, birkaç bardak çay. Hele bir de çorbacı...

Bazen dünyanın güzel bir yer olduğunu düşünüyor. Niye böyle düşündüğünü anlayamasa da öyle uzun boylu üstünde durmuyor. Ona öyle geliyor işte.

Misal, oltayla balık tutar, kendi yemez, dağıtır. Onların denizden çıkarken saçtıkları ışığa vurgundur. Avcundaki ekmeğe hücum eden yavru kıpırtıları, kıvılcımları birer birer okşar, sonra suya bırakır. Gözleri bile ısınır o zaman.

Kimi akşamlar arkadaşlarıyla, kıyıya bağlı tekne-meyhanelere giderler. Ne yapsın, seviyor denize düşen sarhoş ışıkları... Manyak mısın oğlum, her gün gördüğün şu pis suyun neyini seviyorsun demesinler diye anlatmıyor kimseye. Sevdiğini söylemeyince sevmiş olmuyor muydu yani?

Hava serin. İri bir karga hem uçuyor hem ötüyor. Bir ağaçtan diğerine kendi sesinin içinde kararıp dururken bir yandan da kara lekeler bırakıyor geçtiği yerlere. Kargalar her yerde; yollarda, tarlalarda. Bahçeler dağınık. Kaç gün önce yağan yağmurun izleri denize doğru gidiyor. Gece soğuğunun ya da sabah çiyinin yeniden ortaya çıkardığı izler. Ağaçların, çardakların altında unutulmuş kirli masa ve sandalyeler. Sonra işte deniz.

Sonra o denize gelip konuvermiş bir baraka...

Sessizce dışarı çıktığımda evde herkes uyuyordu. Sabahın bu saatlerini kaçırmak istemem. Uyandıktan sonra yatak batar bana. Şimdi olduğu gibi, bir evde misafir de olsam, uyanan biri var mı diye ses beklemek yerine kedi gibi süzülürüm kapı aralığından.

Seviyorum böyle yerleri. Dört mevsim yeşilini yitirmeyen, ağacı, yaprağı bol toprakları. Bir de deniz tabii. Bir türlü gerçekleştiremesem de böyle bir yerde yaşamayı istiyorum. Ama misafiri olduğum evdekiler gibi, bir süre sonra alışkanlığa dönüşür de bunca ağaç, yaprak, renkten renge giren deniz anlamını yitirir mi diye düşünmekten de alıkoyamıyorum kendimi. Oysa bir örnek var işte önümde. Adam denizi unutmamış. Ben senin yanındayım, yalnız bırakmam seni demiş, gitmiş denizin ortasına kondurmuş evini. Kendi ülkesini kurmuş. Sırtını da bir güzel dönüvermiş geveze dün yaya. Ne var ki, arkasını döndüğü dünya peşini bırakmıyor garibin. Bir ağbisi var, düşman başına.

Şu gürültülü dünyadan kurtulabilse denizin bir parçası da onun olacak. İnsanın kendi denizi gibisi var mı?

Bu deniz asıl deniz değil tabii. Aslından kaçıp buralara sığınan, kiminin deniz demeye bile tenezzül etmeyip körfez dediği bir deniz artığı. Baraka burada olmasa kimse onun farkına varmayacak sanki.

Dünya ne zaman kurulduysa bu baraka da o zaman kurulmuş. Suya gömülü direkleri, kararmış inşaat tahtalarından oluşan yamru yumru gövdesi, tıpırdamak için yağmur bekleyen teneke çatısı, sisli penceresiyle yeryüzünün ilk sessizliğini üzerinde taşıyor. İçeride uyduruk bir soba olduğu için bacası bile var. Resim defterine bir çocuğun çizdiği naif bir resim o. İki çizik attın mı, bacası da tüter. Fakat kimsenin zamanı yok böyle şeyler yapmaya. O hariç.

İşte o!

Dünyada az yer kaplamak istercesine zayıf. İçindeki ağırlıktan, fazlalıklardan kurtularak dünyayı mı hafifletiyor, kendini mi?

Denizin içinde oturup denize bakarken ve denizden başka bir şey görmezken, hayat dediğimiz mavi gözlü yaşlı kadının elindeki zamandan küçük de olsa önemli bir parçayı çaldığını biliyor.

Canın sıkılmıyor mu orada tek başına diyorlar. Suya çakılı bu baraka bir yere gitmez sanıyorlar. Gitmez olur mu hiç! Işıkları ve şehrin uğultusunu, vapur düdüklerini emen şu deniz, sarmaladığı her şeyi zerrelerine kadar sindiren şu sis yerinde durur mu ki baraka dursun! Ben sizin aranızdayken, kahvede, okey taşları oradan oraya şıkırtılarla dolanıp duruyorken ya da kamyoncular kooperatifinde, siz, ülkenin bir ucuna gidip gelen yorgun lafların altında her gün biraz daha umutsuzluğa kapılıyorken, ben, baraka mın nereye gittiğini merak ediyorum dememek için kendini zor tutuyor.

Başka denizler de var elbet, şu deniz bunu bilir ve onlara doğru akar. Ama değişmiyor hiçbir şey. Sondan bir öncekine, onun öncesine, başlangıca gidemiyor bir türlü. Sonunda koca dünya bir baraka kılığında gelmiş, gelmiş de şu denizin kıyısında, bir ayağı denizde, bir ayağı karada, gitmekle kalmak arasında, düşmekle kurtulmak, yuvarlanmakla ayağa kalkmak, yok olmakla var olmak arasında, saniyeleri asırlara çevirerek, saniyelerden koskoca asırlar çıkararak sallanmakta değil midir? Bu çıldırtıcı boşlukta korkan kim, dünya dediğimiz şu enkaz mı, biz mi? Sisin derinliklerine doğru kürek çekmek... Gide gide hiçbir yere varamamak. Gidiyorum sanıyorsun ama aslında gittiğin yer sana doğru geliyor.

Dünyanın yalnızlığı gelip denizde birikiyordu her akşam. Deniz geceleri gözle görülür bir yalnızlık çekiyor, bunu da, mırıltıyla yaklaşıp kulaklara fısıldıyordu.

Sesin olmadığı yerde zaman da çekiliyordu bir köşeye.

Evi hemen şurada olmasına rağmen, o, ya barakasında ya da kayıkta ediyordu kahvaltısını. İşe gitmediği zamanlar. Kayıkta çay demliyordu. Balık avlıyordu. İstavrit, kıraça.

Karısı bırakıp gitmişti. İşsizdi o zamanlar. İşsizlik onun yarınıydı. Ve tabii geçmişini olduğu kadar yarınını da tehdit ediyordu. Karısı gidince evin yoksulluğu doldurmuştu onun yerini. Soğumuş bir çay gibi olmuştu evin içi. Bir evi yuvaya dönüştüren sıcaklık da gitmişti onunla. Oysa, babası ve ağbisine benzer bir adamken çekip almıştı onu karısı.

Ama bunların ne önemi var? Önemli olan onun denizi. Kayığının gittiği yere kadar onunla gelen, kayık kadar bir deniz.

Ağbisi de olmasa... Bu kez de ev sahibiyle kavga etmiş. Kirayı ödemeyince, ev sahibi bizimkine dayılanmış. Sen misin dayılanan; vermiş sopayı, vermiş sopayı. Adam şikâyet et miş tabii. Bizimki, savcıya, karımın telefonuna mesaj göndermiş, ya ne yapsaydım demiş. Savcı, ben de olsam aynısını yapardım deyip serbest bırakmış. Ev sahibi bunu şikâyet etti ya, sen dur bakalım, bunu almışlar birkaç arkadaş, bir inşaata götürmüşler. Öldüresiye dövmüşler orda. Levyeyle parmaklarını kırmışlar. Polisle başı derde giriyor, birader beni sakla. Epey bir süre barakada saklandı. Polisler orayı öğrenince yine kamyonda saklanmaya devam etti. Alacaklısı peşinde, birader para. Çalışmıyor, birader çocuklar aç. Ağbisinin bu siniri babadan kalma. Bakışları bile onunkinin aynı...

İnsanın yüreğine çok yakından bakmayacaksın, neden dersen, gördüklerin hoşuna gitmeyebilir, dedi.

Sabah serinliğinde yağmurun izlerini takip ederek ve evlerin arasında kalmış küçümen tarlalara konup kalkan kargalara bakarak denize doğru yürüyordum onu gördüğümde.

Hepimizin kaybettiği özgürlüğü bulan kişi miydi o?

Çayı yeni demlemiş.

İçeriz değil mi dedi.

İçmez olur muyuz dedim.

Cıncık Oğlan

“Bu çocuğu Elhamra Gazinosu’na götüreceksin, işi bitene kadar bekleyecek sonra alıp geleceksin, tamam mı Nat Ali?” dedi Kuaför Nebil.

Nat Ali, güreşten kovulmuş ve bunu kendine bir türlü yedirememiş bir pehlivan eskisi yürüyüşüyle arabanın kapısına doğru ilerledi. Makam şoförü suretinde bir taksici olmuştu şimdi. Kapıyı, tişörtünün olmayan düğmelerini ilikleyerek, hafifçe eğilerek ve tabii ki sırıtarak açtı çocuğa.

Çocuğun gözlerinde oyuna doymamış masmavi bir misket vardı o sırada; uzak, ürkek bir ışık o mavilikte saklanacak bir yer arıyor, oradan oraya koşturacağım derken de iyice ortaya çıkıyor, bir yanıp bir sönüyordu. Bu masmavi gözleri görenler de durup bir daha bakıyordu çocuğa. Her taraf maviye kesiyordu o zaman. Bu kez de çocuk kaybolmak istiyordu o maviliğin derinliklerinde. Kaybolup gitmek, evde, annesinin göremeyeceği bir köşede, mesela, ekmek ayvasının gölgesinde, uykulu bağ kütüklerinin tozlu kuytusunda aşağıdaki şehre bakarak hayallere dalmak ya da mahallede, hemen herkesin anasının hatırının sorulduğu küfürle rin terli gitgelinde savrularak top peşinde koşmak istiyordu. Ama ister akla hayale gelmedik bir kuytuya, ister hızını alamamış bir oyunun uğultusuna saklanmış olsun, ne yaparsa yapsın annesi gelip onu buluyor, zaman çoktan unutulduğu için yeni başlanmış duygusu uyandıran hayal veya oyunun en heyecanlı yerinden koparıp alıyordu. Babası ise dışından değil içinden dövüyordu onu. İçinden söylüyordu bütün eşşoğlueşşekleri; oğluna verdiği mavi gözleri geri alıp kendi gözleri yapıyordu. Çalışıp eve ekmek getirmesi gerektiğini bir kez daha öğreniyordu çocuk; paranın nasıl kazanıldığını, ellerin göbelleri gibi zilgir olmamanın yolunu, koca tatili it taşlayarak geçiremeyeceğini kafasına iyice bir sokuyordu. Sonra Ankara Bayan Kuaför Salonu’nun aynalarla derinleşip genişlemiş loşluğunda, gülüşen ve laf atmayı bir marifet sayan kadınların arasında, kafasında bir perukla otururken buluyordu kendini. Kuaför Nebil bir yandan kafasındaki peruğa bigudi sarıyor, bir yandan da kadınların diline benzeyen bir tarzda onlarla konuşmasını sürdürüyordu. Birayla ıslattığı peruklara pembe, mavi, beyaz renkte plastik bigudileri özenle yerleştiriyor; çocuğa, “Çok yakışmış şekerim,” diyen kadınlarla birlikte gülüyordu. “Gülün bakalım, gülün,” diyordu çocuk içinden. Kafalarında fileyle mizanpli makinelerinin içinde oturan kadınlar sıcaktan bunalarak yakalarını açıp kapamaya başladıklarında memeleri görününce intikamını almış gibi hissediyordu. Kuaför Nebil yakınlarındaysa kadınlar yakalarını kapatır gibi yapıyorlardı yalandan, ama oğlanın maviş maviş bakmasına aldırmıyorlardı.

Kadınlar kafalarını soktukları makinenin motor gürültüsü yüzünden bağıra çağıra konuşurlarken peruğun altında içi daraldıkça daralıyordu çocuğun; ancak kadınlar sözü, yatak odalarına, kocalarının şehvetli isteklerinin meraklı bir bakıştan hınzır bir gülümsemeye, utanma süsü verilmiş kırıtmalardan kulaktan kulağa fısıldaşmaya sıçrayan ürperti sine getirdiklerinde dikkat kesiliyor, o sözleri sarıp sarmalayarak mahalleye, arkadaşlarının arasına götürdüğünü, çıkınını özenle açıp tadını çıkara çıkara anlatmaya başladığını hayal ediyordu.

Nat Ali’nin dalgacı bir saygıyla sağ arka kapısını açtığı taksiye dikkatle bindi çocuk. Bir koltuğunun altında siyah, diğerinde sarı saçlı birer peruk mankeni vardı. En ufak bir yanlış hareketinde peruklardaki dalgalar su misali akıp gidecek diye korkuyor, neredeyse nefes almıyordu. Taşıdığı mankenler gibi donup kalmıştı.

Nat Ali direksiyona geçtiğinde, Kuaför Nebil tül perdeli kapının ardında gözden kayboldu.

Nat Ali yine yabancı müzik açmıştı. Üniversiteye gitmiş bir ara, olaylar çıkınca bırakmış okulu. Babasının taksisi buna kalmış. Yabancı müzik dinliyor diye durakta dalga geçiyormuş diğer şoförler.

Ayrancı’dan Ulus’a doğru ilerlemeye başladılar.

“Cıncık oğlan, nerde oturuyonuz siz?”

“Dikmen’de Natali Ağbi.”

“Pavyondaki karı güzel mi lan?”

“Ne bileyim ağbi, güzel mi...”

“Bilirsin lan çakal. Karıların orasına burasına bakıyon mu?”

Çocuk gözleri vardı çocuğun. Ama ona soracak olursanız, çocukluk, donunun ıslandığı o gece bitmişti.

Anlatmayacaktı işte. Kuafördeki kadınların eğilip doğruldukça görünen memelerini arkadaşlarına bile anlatmıyordu, annesinin kulağına gider diye. Bigudi sarmayı da öğrenmişti. Önlere, kâküllere biraz küçük olanları, üste orta boy, alt taraflara kalın bigudileri sarıyordun. Sivri uçlu tarakla ucu alta vererek saçı bigudinin üstüne doğru kıvırıp saracaktın, bir de tokayla bigudiye tutturacaktın, hepsi bu.

Yeni perukları teslim edip eskileri almaya pavyona gittiğinde Dilber Abla bir gazoz ya da kola içirmeden bırakmaz dı onu. İyi de bahşiş veriyordu. Güzel ablaydı ne yalan söylemeli. Yanağından makas alır, saçlarını okşar, “Gözleri değişelim mi seninle?” derdi.

Dilber Abla yeni perukları denerken, o, loş ışıkların iyice gizemli hale getirdiği çevresini inceler, her yere sinmiş tuhaf bir yalnızlık duygusunun burayı dış dünyadan kopardığını hisseder, uzaktan uzağa içli bir şarkı duyar gibi olurdu. Filmlerden biliyordu böyle yerleri. Bildikleri aklına geldikçe de büyümekten korkuyordu.

İki yanında iki kadın başıyla taksinin arka koltuğunda oturuyor, Nat Ali’nin durup durup sorduğu sorulara cevap veriyordu. Okulundan babasının işine, aldığı haftalıktan pavyondaki kadına varıncaya kadar her şeyi soruyor, cevabını almasına rağmen çoğunu bir kez daha onaylatıyordu adam.

Ulus’ta Heykel’i geçip de Rüzgârlı Sokak ayrımına gelince, “Babanın çalıştığı yer burda değil mi?” dedi. “Tanıyorumdur babanı,” diye de ekledi.

Çocuğun cevap vermesine fırsat kalmadan da Elhamra’nın kapısında durdular. Nat Ali yine kapıyı açarak inmesine yardım etti. Girişin iki yanındaki şarkıcı afişlerine, daha doğrusu şuh bir gülümsemede donakalmış kadınların peruklarına kaşla göz arasında bir bakış attıktan sonra alışkın adımlarla pavyonun yapıştırma yıldızlarla bezeli karanlık kapısından girip karşılıklı aynalarda kendini ve taşıdığı kadın başlarını çoğaltarak yeşil halıda ilerledi.

Dilber sigara dumanlarının arkasına oturmuş, yanındaki adamın sıkıntısından kaçmak için boşluğa bakıyordu; çocuğu görür görmez yüzündeki sis dağıldı.

Kadın, perukları değiştirirken ne içeceğini sordu çocuğa.

“Taksi yani Natali Ağbi bekliyor, ben gideyim.”

“Natali mi? O nasıl isim lan öyle?”

“Bilmiyorum abla, Ali Ağbi’ye herkes öyle sesleniyor. Her şeye olmaz diyormuş.”

Kadın peruğunu omuzlarının çevresinde kısa bir tura çıkaran şıngırtılı bir kahkaha attı.

“Ben de kadın sandım lan,” dedi.

Çocuk koltuğunun altında eski peruklarla Nat Ali’nin yanına döndüğünde telaşlıydı. İlk defa kendiliğinden konuştu:

“Beni buraya getirdiğini babama söylemezsin değil mi Natali Ağbi?”

Pis Yağmur

“Şu yağmur da insan gibi yağsa ya bir...”

Öyle pis yağıyordu ki, dünyayı küçültüyor, ruhları daraltıyordu. Çok az bir kısmını görebildiğiniz dünyada, daralmış ruhunuzla ne yapacağınızı bilmez bir halde dolaşırken, bunlara inat zamanın genişlediği duygusuna kapılıyor, nasıl vakit geçireceğinizi bilemiyordunuz.

Sakarya’da bir bira içse, şu pis pis yağan yağmura haddini bildirmiş olur muydu?

Canı eve gitmek istemiyordu. Tren istasyonunda beklerken içini doldurup nefessiz bırakan o ağırlığa ne kadar geç katlanırsa o kadar iyiydi. Herkes evine gidiyordu; gidecekleri bir evleri vardı onların. Kendi evi ise onun evi değildi. Bu şehrin onun şehri olmadığı gibi. Şu yağmur, şu yağmur bile bildiği yağmurlardan değildi.

Bulvardan Sakarya Caddesi’ne yöneldiğinde Terzi Naci Ağbi’ye nicedir uğramadığı düştü aklına. Yağmurun arkasına pısmış bulanık pasajlardan birindeydi dükkânı. Babasının asker arkadaşıydı. Ankara’ya her gelişinde bu dükkâna mutlaka uğrayan babası, ona da, Naci Amcana uğrama yı ihmal etme, bir ihtiyacın olduğunda kime gideceksin başka derdi.

Terzi Naci, kendisine “amca” yerine “ağbi” diyen bu genci seviyordu. Aferin diyordu, onca fakirliğin içinde üniversite kazanıp buralara gelmek her babayiğidin harcı değil.

Dükkânda, sanki dışarıda inatla, pis pis yağmayı sürdüren o lanet yağmur yokmuş gibi kumaşların sessizliğine sığınmış yumuşak bir hava vardı. Terzi Naci bin yıldır aynı yerinde, oturma şeklini değiştirirse kendisi olmaktan çıkacakmış gibi bir pozisyonda uyuyormuşçasına oturmuş, yıllar öncesinde çekilmiş solgun bir fotoğraf gibi donup kalmıştı.

“Ooo, yeğenim hoş geldin,” dedi.

Elindeki pantolonu, iğne ipliği bıraktı, dükkânın havasını kımıldatan bir gıcırtıyla yerinden kalkıp delikanlıyı öptü.

Çocukluğundan beri terzihaneleri severdi delikanlı. Kumaşların insanlara bir şeyler anlatmaya çalışan sessizliği, az önce yerine konmuş ütünün geride bıraktığı ılıklık ve çok eskide kalmış bir şarkıyı çalan radyonun cızırtıları arasında çaylarını içiyorken Terzi Naci’nin sorularını cevapladı: Okul, dersler fena değildi, babası iyiydi, selamı vardı. Evet, birkaç gün önce konuşmuşlardı telefonda, mutlaka uğra demişti.

Terzi Naci dizine yatırdığı kumaşın kıvrımlarında elindeki iğneyle bulup bulup çıkarıyormuşçasına askerlik anılarına dalmışken bir adam girdi içeri. Dışarıda pis pis yağmaya devam eden yağmuru alıp getirmişti. Bu havada insan ne halt edeceğini bilemiyordu; en iyisi güzel bir yağmur uykusuna yatmaktı ama iki tek atmak istemişti canı. Bu dükkânda kendisine ait bir sandalyesi ve Terzi Naci’nin gönlünde hatırı sayılır bir yeri olduğu, oturuşundan kalkışına, az önce bıraktığı iğne, yüksük, makas ya da şu an aklına gelmeyen herhangi bir şeyi arıyormuşçasına raflara, çekmecelere, kumaşların altına bakışına, çiçeklere su verişinden çay bar daklarını sehpanın üzerine dizişine kadar her halinden belli oluyordu.

Çaylar birkaç kez tazelendi, söz oradan oraya dolandı, yoruldu. Delikanlı bir iki kez kalkmayı denedi, Terzi Naci ve canciğer arkadaşım dediği İlyas, pasajın girişindeki cılız aydınlığa bakıp yağmurun sesini dinleyerek oturmasını, bu yağmurda bir yere gidilemeyeceğini söylediler.

Ama şöyle hem karınlarını doyurup hem de bir iki tek atabilecekleri bir yere gidilebilirdi. Öyle de yaptılar. Dükkânı toparlayıp pasajdan çıktıklarında hava kararmış, yağmur da azalmıştı.

İki geniş ve karanlık yüzlü birahanenin yanlardan sıkıştırmasıyla iyice daralmış, tek sıra dizili masaların ancak sığdığı salaş meyhaneye saçları ve omuzlarındaki yağmur artıklarıyla girdiler. Yaşlı garson da mekâna uyum sağlamışçasına incecikti.

Delikanlı gelmek istememişti. Babası yaşındaki iki adamın arasında suskunluğunun büyüyeceğini biliyordu. İkisi yılların arkadaşıydı; onun tanımadığı bir sürü adamdan, tanık olmadığı bir sürü olaydan söz ediyorlar, ara sıra varlığını hatırlayıp okulu, dersleri, kız arkadaşı olup olmadığını, tek başına yaşadığı evi, mahallesini sorup kaldıkları yerden sohbeti sürdürüyorlardı. Ben içmeyeyim, ev uzak, ancak giderim dediyse de dinlemediler, kadehini peş peşe doldurdular. Adamlara yük oluyorum diye sıkılıyor, ortaya söylenen ızgara etten, mezelerden azar azar yiyerek bu yükü azaltacağını düşünüyordu. Bu arada Terzi Naci ile İlyas arka ve ön masadaki adamlarla da sohbeti koyulaştırmış, birbirlerine nereli olduklarını sorup memleket memleket dolaşmaya, oralardaki tanıdıklarını sorup soruşturmaya başlamışlardı.

Delikanlı ise mutfakla masalar arasında gidip gelen, gidip geldikçe iyice zayıflayıp yaşlanan garsona acımakla meşguldü; evinde, çoluk çocuğunun arasında oturmuş televizyon seyrediyorken görüyordu onu. Bir de hesap meselesi vardı. Katılması gerekiyor muydu? En azından teklif etmeli, elini cebine atmalıydı. Şu yağmur yüzünden ne hallere düşmüştü!

Oğlunu askere gönderen, kızına ise kısmet bekleyen fabrikadan emekli İlyas ile üç kızını da okutmaya çalışan Terzi Naci aralarında parayı denkleştirip hesabı öderlerken yaşlı garsonun memleketini öğrenmeyi de ihmal etmemişlerdi.

Kendi sallantılarına tutuna tutuna dışarı çıktıklarında, aynı pis yağmuru onları bekler buldular. Hava da bir hayli acımıştı. Yağmura ve havaya inat sigaralarını yaktılar. Delikanlı artık gitmesi gerektiğini, yoksa treni kaçıracağını söylese de dinlemediler.

Daha pavyona gideceklerdi.

Az sonra bir taksideydiler. Şoför Kızılcahamamlıydı. Hangi köyündendi?

Pavyona paralarının yetip yetmeyeceğini düşünüyordu delikanlı.

Bir sürü garsonun kuşatmasında, “onlar için ayrılmış en iyi masaya” oturtuldular. Başının mı, yoksa loş, dumanlı mekânın mı döndüğünü anlayamadı. Son tren birazdan gidecek, gece tarifeli minibüslere binebilmek için de Bentderesi’ne kadar yürümek zorunda kalacaktı bu yağmurda.

Yine rakı ve birkaç meze söyledi Terzi Naci. Fakat söylenenden daha fazla meze vardı masada sanki.

Biri sarışın diğeri esmer, boylu boslu iki kadın çıktı sahneye. İkisi de dizlerine kadar çıkan topuklu çizme ve minik etek giymişti. Darbukacıların arasında oturan yağız elektrosazcı herkesten çok eğleniyormuş gibi gürledi:

“Alkışlamıyanın boynu altında galsın inşallah!”

Alkış ve ıslık sesleri birbirine dolanınca, sazcının sakalı, yukarı doğru kıvrılan dudaklarının ardından iyice genişledi.

“Alkışlamıyanın arabasının lastiği patlasın inşallah!”

Alkış ve ıslık çoğaldı, içerinin dumanı kalınlaştı.

Elektrosaz ve darbukanın komutuyla kadınlar kıvrıldıkça kıvrılıyor, bir göğüs hamlesiyle geri püskürttükleri kalabalığı, bir kalça hareketiyle geri alıyorlardı.

İmkânı yok buraya paraları yetmezdi. Ya sende var mı derlerse? Hepi topu elli altı lirası vardı cebinde. Minibüse gece tarifesi ödeyecekti mecburen, iki lira yerine dört lira. Kalan parayla ay başına kadar yaşamak zorundaydı. Sabahları bir simit bir çayla idare ediyor, öğle yemeklerini okulun yemekhanesinde, ay başlarında aldığı kartla hallediyor, akşamları da ya bir çorba yapıyor ya da çayın yanında peynir ekmekle karnını doyuruyordu. E, bir de günlük sigara ve yol parası? Anca yeterdi ay sonuna kadar, anca... Bu adamların cebinde para mara yoktu kesin. Cep diplerini, cüzdan köşelerini karıştıra karıştıra ödemişlerdi taksi parasını.

Bir kadın gelip de oturunca masalarına, iyice başı döndü. “Ben artık gitsem...” dedi ama sesini kendi bile duymadı. Terzi Naci, nereli olduğunu sordu kadına. Kastamonulu olduğunu öğrenince neresinden, kimlerdensin, filancayı tanır mısın soruları art arda geldi.

Tanış çıktılar.

Utanan delikanlı oldu. Terzi Naci sorduğu soruları koca bir yudumda içti, nereye bakacağını bilemedi bir süre, karardıkça karardı.

Garsonların hepsi kendilerine bakıyormuş gibi geldi delikanlıya.

Hesap...

Yağmur hâlâ yağıyor muydu acaba dışarıda?

Üç İyidir

Seksen altı yaşındaki dedeme askerlik celbi geldi; o günden beri sesi çıkmıyor.

Bir yanlışlık olduğunu, gidip düzelttirebileceğimizi söylememize rağmen, “Ya doğruysa, kayıtlar silindiyse, askerlik yaptığımı ispatlayamazsam, ben bu yaşımda nasıl askerlik yaparım, bütün komşularımızla ilişkilerimiz kötü, her an savaş çıkabilir,” diye sızlanıp durdu kaç gündür.

Tam bir saattir arabada oturmuş, dedemin şubeden çıkmasını bekliyoruz babamla. Kaç kez gidip bakması için ısrar etmeme rağmen babam umursamadan sigarasını keyifle tüttürmeye devam ediyor ve dedemin şimdi onları esir aldığını, akılları varsa onu başlarından defetmeleri gerektiğini söylüyor.

Ya yine kaybolduysa diyorum babama. Ya da onlar dedemi esir aldılarsa!

Babam, sigara dumanının içinde onun çoktan asker elbisesiyle birliğine katıldığını görüyormuş gibi sinsice gülüyor.

Celp kâğıdını alınca gözlüğünü taktı, uzun uzun defalarca okudu dedem. Yine dünyanın en ağır, hiç acelesi olmayan adamıydı. Biz, hayatında ilk kez sinirleneceğini bekler ken, o, “Devletimin bana ihtiyacı varsa bir saniye bile düşünmem. Askerken nişancılığım iyiydi. Atış talimi yaptırırım çocuklara,” dedi en sonunda.

Dedeme, yedek subayken verilen atı, rahmetli anneannem ve iki teyzemle yaşadıkları lojmanı çok iyi biliyordum. Birisi askerlikten söz edecek olsa, daha o, cümlenin sonunu getiremeden biz ânında Tekirdağ’daki lojmanda alırdık soluğu ve biri dört, diğeri iki yaşındaki teyzelerimi atın üzerinde görürdük. Emir eri Recep de yanlarında olurdu tabii. Oradan da, ne ara, hangi cümleye basarak sıçrarsa, bir anda köy enstitüsünde, soyadlarını bile hatırladığı bir sürü idareci ve öğrenci arasında bulurduk kendimizi.

Elimizdeki kâğıda bir anlam veremediğim için yine de sordum anneme dedemin askerlik yapıp yapmadığını. Söz konusu dedem olunca, bu soruyu sormakta pek de haksız sayılmazdım. Annem:

“Yapmış kızım, yapmaz olur mu?” dedi.

“Kayınpeder bu,” dedi babam, “o kadar emin olmayın, vardır bunun altında bir şey...”

Dedemin, kendisiyle ilgili bir konuda herhangi bir soruya cevap verdiğine bugüne kadar tanık olmamıştık, o yüzden bir şey sormadık ona.

Sık sık ortadan kaybolmasıyla meşhurdu dedem, askerken de bir ara sıvışmış ve bu durum şimdi açığa çıkmış olabilir miydi?

Doğum günü gelmeden yeni yaşını kabullenmeyen dedemi, yaşı bir tarafa bırakılsa bile asker olarak düşünmek bir hayli zordu, çünkü o, bildiğiniz küçük adamdır. Annesi dedemden söz ederken, hani şu meşhur sözü söyler, “Bir bu kadar da yerin altında, görünmeyen kısmı var onun,” dermiş. Görünmeyen diğer yarısını aramaya mı giderdi, yoksa o kısmı bunu alıp peşinden mi sürüklerdi, nasıl olursa artık, bir bakmışsın ortadan kaybolmuş dedem.

Hiç kimseye hesap vermemesiyle, onca konuşmasına rağmen hiçbir şey anlatmamasıyla tanınırdı o. Anlatacak bir hikâyesi yoktu sanki. Hiçbir şeyin anlatılmadığı bir hikâyenin içi o hikâyenin anlatıcısı dışında kalanların zihinlerinden geçenler ve söyledikleriyle doldurulurdu haliyle. Bu yüzden, dedemin ortadan kaybolduğu dönemlerde nerede ne yaptığı hakkında hiçbir şey bilmezdik. Günlerden bir gün bir yerlerden telefon ederdi, ben geliyorum derdi ve gelirdi.

Sonra odasına çekilir, kimseyi karıştırmadığı, bütün kurallarını kendi koyduğu hayatına kaldığı yerden devam ederdi.

Her zaman konuşma fırsatı bulamadığından olsa gerek, bu fırsatı yakaladığında, daha doğrusu bu fırsatı kendi kendine ne yapıp edip yarattığında sesini deneme imkânı bulmuşçasına gürlemeye başlar. Evet, konuşma değil onunki. Bildiğiniz gürleme, sonu gelmeyecek sandığınız bir coşku hali, şehvetli bir gümbürtünün ortalığı darmadağın ettiği bir tören, kulakları zorlayan bir irkilme durumu... Sesini kaybetmediğini (durup dururken öksürmesini, boğazını temizleyip balgam söktürmeye çalışır gibi tuhaf, iğrenç sesler çıkarmasını, hâlâ hayatta olduğuna kendini inandırma çabası olarak yorumluyor babam), eskisi gibi gür çıktığını görmek hoşuna gidiyor olmalı; virgülsüz, noktasız ama her kelimenin arasına kocaman boşluklar koyarak sürdürür konuşmasını. Hem virgülsüz ve noktasız hem de boşluklarla konuşmanın nasıl olduğuna kafa yormak anlamsız, çünkü söz konusu dedemse oluyor. Bir kere, tamamlanmış herhangi bir cümlesi yok. Bir cümleye başladığında, başladığı yeri unuttuğundan mı –aslında hiçbir şeyi unutmaz, ona da geleceğiz–, ne anlatacağını toparlayamadığından mı –bu daha akla yatkın–, o cümleden başka bir cümleye giderken yaşlılara özgü dinlenme duraklarına uğrayarak hatırlamak için zamanın derinliklerinde uzun yolculuklara çıkar. Bazen uğradığı yerde kalır ve konu başka bir yöne kayar. Yol üzerindeyken uğradığı veya bilerek yolunu düşürdüğü o yerde kalacak ve hikâye orada bitecek diye heveslenmek de işe yaramaz. Başladığı noktayı unutmaz dedem, yol üzerinde kaç yere uğrarsa uğrasın onları kâr hanesine birer birer kaydedip asıl konuya lafı tekrar getirir. Gerek yol üzerinde uğradığı yerlerde, gerekse asıl konaklayacağı yerde adı geçen, olayda rol alan kim varsa, hepsinin şeceresini çıkarır, asıl konuya gelmemek için adamın iflahını söker. Elli sene öncesini anlatırken bile o günün tarihini, günlerden perşembe mi cumartesi mi olduğunu bilir; kahvenin önünden geçerken falancayla karşılaştığını, çardağın gölgesinde çay içen filancaya selam verdiğini, onlardan birinin bilmem kaç gün önce babasını kaybettiğinden başka, diğerinin de oğlunun bilmem kaç gün önce İstanbul’da, hemşerileri olan Abuzittin Zırtıloğlu’nun oğlunun damadının kaynının yanında (onların ne iş yaptıklarını da ayrıntılarıyla hatırlar) işe başladığını ekler, oradan olay mahalline (bir türlü başlamayan hikâyenin yaşanacağı yere) varmadan Hüsamettin Kesbiçer’in (bu arada, hayatında şu ya da bu biçimde yer etmiş köyler ve yaşadığı kasabadaki tanıdığı herkesin soyadını bilir) evinin önüne geldiğinde asıl hikâyenin bizi daha çok bekleyeceğini hissederiz ve kurtuluş ümidini bir sonraki bahara ertelememiz gerekir. Bir türlü yanına varmadığı, çatallanan yollarda izleri birbirine karıştırdığı hikâyenin içinde bizi öyle bir dolaştırır ki, bir an, ayrıntıların içinde boğulacağımızı hisseder, sonra da acaba hikâye diye anlatmak istediği bu ayrıntılar mıydı, ayrıntılar olmazsa hikâye de mi olmaz diye düşünmeye başlarız.

Başlamayan hikâye deyip duruyorum, ama ortada bir hikâye olmayabilir de. O kadar sabredip bekledikten sonra, it osurdu yel götürdü sözünü (bu da babamın lafı) haklı çıkarırcasına, sizi, “Ee, n’oldu şimdi?” sorusunun anlamsız boşluğu bekleyebilir.

Bütün bunları o kadar yüksek bir ses tonuyla anlatır ki, dedemin derdinin, sesini bize değil, elli altmış sene öncesinde kalmış, neredeyse tamamı kara toprağın altında çürümüş tanıdıklarına duyurmak olduğunu düşünürüm zaman zaman. Sanki hâlâ yaşıyorlarmış gibi karşısına alır onları, soru sorar, onların konuşmalarını taklit ederek onlar adına cevap verir, bizim anlamadığımız ama ona komik gelen şeylere güler, tek tek yüzümüze bakarak bizim gülüp gülmediğimizi kontrol eder, gülmediğimizi görünce de zaten beklediği buymuşçasına, bizden de farklı bir tutum beklemiyormuşçasına sözlerine ve dizine vura vura gülmeye devam eder, derken oturma odamızın orta yerine, (çay bardaklarında dönen kaşık seslerinin şıngırtısına) getirdiği ölülerle sohbeti koyulaştırır. Nereden öğrendiyse, memleketine ait olmayan kıtlama çay içme usulüne yaslanarak çayını keyifle höpürdetir, bu höpürdetmeler arasında kalan uzun zaman boşluklarında sabırlı olmamızı beklercesine yüzümüze bakar.

Babam arabadan indi, yandaki apartmanın alçak bahçe duvarına oturdu. Ben de gittim yanına. Küçük bahçenin iri ağaçları, parçalı, kıpırtısız gölgeler düşürmüştü kaldırıma.

“Dedenin emekliliği de böyle olmuş,” dedi babam.

Tam kırk yıl önce emekli olan ve ikramiyesini bir hafta içinde nasıl buharlaştırdığını hiçbir zaman açıklamayan dedemin emekliliğiyle ilgili yeni bir bilgi geliyordu anlaşılan. Merakla kendisine baktığımı görünce, daha önce defalarca anlatmış da artık bıkkınlık gelmiş gibi mırıltıya benzer bir sesle devam etti:

“Sanki dışarıda onu bekleyen bir sürü işi varmış gibi bir an önce emekli olmak için deli divaneye dönmüş bu. Günü dolar dolmaz da vermiş dilekçeyi. Bir iki ay sonra geri çağırmışlar, bir haftası mı, on günü mü ne eksikmiş.”

Şaşırmadım babamın bu söylediklerine; dedemi düşünerek gülümsedim.

Söylemediği cümleleri söylemişçesine lafın eksiğine gediğine bakmadan, ben de ona dedim ki, diye ortasından başlar dedem; bir de bakmışsınız, çoktan anlattığı günlerin kendince güzel, sevilesi hikâyelerine dönmüş, keyfince dolaşıyor. Acı, kanayan ve hep kanayacak olan yaralı hatıraları da var elbet. Fakir Baykurt’un Yılanların Öcü romanından uyarlanan aynı adlı filmin güçbela sansür engelini aşmasından sonra, gösterildiği sinemalara yapılan saldırıları öyle bir anlatır ki, babam bile –arada lafı bulandırmasına rağmen– can kulağıyla dinler ve arkadaşları geldiğinde dedeme tekrarlattırıp gururlanır. Bir de Kayseri’deki saldırı... Dedem ve arkadaşları, Türkiye Öğretmenler Sendikası TÖS’e üyedirler.

“TÖS’ün genel kurulu Kayseri’de yapılacaktı o sene. Yönetimin kararı... Başkanımız Fakir Baykurt. Okudun mu hiç onun kitaplarını? (Okudum dede. –İii?) Sene mi? Sene, 1969. Ağustos’un altısı... Bizim rahmetli Kadir Hoca delegeydi; Cevat Hoca da vardı, üçümüz akşam dokuz otobüsüyle Ankara’ya hareket ettik Salih Çömlek’in otobüsüyle. İki tane otobüsü vardı o zaman Salih’in, öbürü de İstanbul’a giderdi. (Babam: “Yolda mola verdiniz mi?” Dedem: “İii? – “Yolda... diyorum.” – “Vermez miyiz yav... Kastomonu’yu geçince, yol ayrımı var ya, dağın dibinde...”) Sabah erkenden Ankara’ya vardık. Terminalde çorbamızı içtik... Kayseri’ye mi? Tabii, oradan Kayseri’ye geçtik. Genel kurul toplantımız Alemdar Sineması’ndaydı. Nasıl büyük bir sinema biliyor musun, dışarıdan taş atıyorlar, biz duvarların dibine toplandık, taşlar sinemanın ortasına düşüyor, öğretmenlere değmiyor, anlıyor musun, öyle büyük. Dışarıda binlerce kişi. Yağlı bezleri taşlara bağlamışlar, camları şangır şungur aşağı indiriyorlar. Yakacaklardı hepimizi. Elbet canım, yağlı bezleri tutuşturup öyle atıyorlar. İii? Niye mi? İkinci gün oluyor bunlar. İlk gün toplantılar, konuşmalar yapıldı, şimdi de raporlar yazılıyor, değerlendirmeler yapılıyor. Biz, ak şam arkadaşlarla lokantada yemek yiyorduk. Elbet yav, ilk gün. Kızıma da çanta aldıydım o ara. Kime mi? Kime olacak Elif’e. Duruyor mu hâlâ? Tabii canım, nerden duracak, kalır mı bu zamana! Biz yemek yiyorken elektrikler kaçtı. İki saat kırk beş dakika. O arada bir patlama oldu karanlıkta. Ama nasıl bir patlama... Öğretmen olduklarını bilmiyorduk, bunlar gâvur demişler. Dört kişiyi gözaltına almışlar, biri lokantada bulaşıkçıyım ben, demiş. Elbet canım, komünistlere ölüm diye bağırıyorlardı. Komünistler camiye bomba atmış dün akşam diyesiymişler, elektrikler kaçtığında. Vali, belediye başkanı ortada yok, kimse ulaşamıyor, biz dışarı çıkamıyoruz. Alemdar Sineması’nı duman kapladı. Fakir Baykurt’un gömleği pantolonundan çıkmış, herkes üst üste, kaçacak yer yok. Koltuklar, masalar tutuştu. Asker geldi, yardı kalabalığı. Orta Doğu menzil komutanı, valiye, belediye başkanına ulaşamıyorum ama bu insanların burada diri diri yakılmasına müsaade edemem dedi. Koca caddeye askerleri dizdi, tam altı sıra asker, biz onların arasından geçtik. 10 Ağustos’a kadar genel kurulu yapmamız lazım. Cemselere bindik. Fakir Bey, bizi Ankara’ya kadar götürün, yolda önümüzü kesebilirler dedi. Orta Doğu menzil komutanı, ancak Kırşehir’e kadar götürürüm, gerisini siz halledin dedi. Sonra sendika Kırşehir’e otobüs gönderdi, öyle döndük. İii? Yok, bir şey olmadı, Cevat Hoca’nın parmağı yaralandı. Sabah biz çorba içtik, oradan da Alemdar Sineması’na geçmiştik. Elbet yav, asker kalabalığı dağıtınca, onlar da gitmiş, Kayseri’de ne kadar kütüphane, kitapçı varsa hepsini ateşe vermişler.”

Bu celp saçmalığının başımıza bir iş açmasından korkuyorum.

“Askerlik meselesinin emekliliğiyle ne ilgisi var?”

“Ne bileyim kızım, mezardakilere bile oy kullandırıyorlar bu memlekette, bir de askerlik yaptırırlar tamam olur.”

Babam ciddi miydi, alay mı ediyordu anlayamadım.

Karşımızdaki askerlik şubesinin kapısından ayıramıyorum gözlerimi. Aynı anda iki işi birden yapamayan dedem, bu saçmalık gerçeğe dönüşürse ne yapar oralarda? Sözgelimi hem yürüyüp hem konuşamaz. Olduğu yerde dikilip de öyle konuşması gerekir. Sözlerinin, yürüyüşün temposunda ağırlığını kaybederek bir kısmının dağılıp gideceğini mi düşünür, yoksa dururken konuşursa sözlerinin kendiliğinden bir ağırlık kazanacağını mı, bilemiyorum ama acelesi yoktur onun. Sözlerinin ya da yürüyüşünün tadını çıkarmak ister. Yürümeyi değil, yolda durmayı seviyor gibidir.Yanındakinin kolundan yakalayıp durdurur, sözleri yürüyüşünün ritmine kurban gitmesin, adımların altında ezilmesin diye olduğu yere çakılmış gibi kıpırdamadan konuşur da konuşur. Karşısındakinin (adamı kendine döndürdüğü ya da çoktan önünü kestiği için artık karşısında olan zavallının) hem yürüyüp hem de sohbet etmek amacıyla niyetlendiği bütün girişimler boşa çıkar ne yazık ki. Yanında esir alacağı kimse yoksa, olabilecek birilerini arayan bir korsan edasıyla yolda bekleyip sağa sola bakarak dikilir. Birkaç adım attıktan sonra olur da biri gelir ümidiyle durup arkasına da bakar. Sokaklardan birinden biri döner, evinden çıkan biri yolun ucunda görünürse çarşıya veya eve ulaşmak o zavallı için uzak, erişilmesi imkânsız bir hayal olur artık.

Babam çay konusunda titizdir, herkesin çayını beğenmez, o yüzden akşamları evde çayı kendi demler. Bazen kendi çayını da beğenmez ve bir bardaktan fazla içmez. Ama dedem, çay iyi de kötü de olsa üç bardak içer.

Yediği içtiği her şey sayılıdır dedemin. Mesela, kahvaltıda ve akşam yemeğinde üç bardak su içer. Ne bir eksik ne bir fazla. Çok dikkat etmedim ama yemekte, kaçıncı lokmadan sonra suyunu içeceğini bile hesaplamıştır muhakkak. Onu askerde, torunu yaşındaki komutanlar ve erler arasında düşündükçe, bu kurallarıyla nasıl baş edeceğini bilemiyorum. Bu yaşlı adam, her şeyin bambaşka kurallarla işlediği o ortamda, sabah kahvaltısında tereyağı, bal, siyah ve yeşil zeytinle kibrit kutusu büyüklüğündeki peyniri, üç bardak çayı ve üç bardak suyu olmadan ne yapar, düşünemiyorum. Yağ olmazsa, bal yerine reçel verirlerse o kahvaltı kahvaltı olmaktan çıkmaz mı? Kahvaltılıkları kendi belirlediği düzende sıralaması bile bunca zaman alırken o gençlerin hızına nasıl yetişecek?

“Babacığım bir gidip bakalım, niçin inat ediyorsun?”

Babam duvardan kalkmış, ileri geri dolanıyordu.

“Deden kulaklığını takmış mıydı?” dedi.

“İii?”

Burnumu iki parmağının arasına kıstırdı, güldük.

“Gerçi taksa da bir şey değişmiyor. Şimdi adamları perişan etmiştir. Gelir birazdan merak etme.”

“Nasıl merak etmeyim, çok oldu gireli.”

“Gazeteyi, yemek saatlerinin değişip değişmediğini soruyordur.”

“Dalga geçme baba ya...”

Dedem önüne ne konulursa yer, yeter ki dişi kessin; ağzından şunu ya da bunu sevip sevmediğine ilişkin herhangi bir söz duyamayacağınız gibi, bu duygularını yüzünden, gözlerinden, duruşundan da anlayamazsınız. İçinde yaşadığı, biriktirdiği, besleyip büyüttüğü iyi ya da kötü ne varsa bunları kimseyle paylaşmaz. Ama konuşur. Bıraksanız, daha doğrusu bırakmasanız bile bir yolunu bulup sizi hemen oracığa kurduğu hapishaneye tıkar ve –kullanmayı sevdiği o kelimeyle söyleyecek olursam– mütemadiyen konuşur. Bunca konuşmanın içinde kendisi hep vardır ama yok hükmündedir. Olayların içindedir; bizi acı, tatlı veya hüzünlü bir hikâyenin peşinden sürükler sürüklemesine de içinde duygu yoktur. O onu dedi, bu bunu dedi; o şuraya gitti, bu buradan geldi... Eee? Eeesi yok işte...

Neredeyse bütün konuşmalarına kaynağı belirsiz bir heyecan katar. İstediği heyecanı bulduğunda da ayağa kalkarak sürdürür konuşmasını. Otururken o kadar belli olmayan kısalığı, ayağa kalktığında iyice ortaya çıkar ama dedem çoktan şahlanmış cümlelerinin sırtına atlamış herkese yukarıdan bakmaktadır. Sesi, üst ve alt komşunun odalarında, balkon kapısını aşıp yoldan geçenlerin yukarı çevrilmiş bakışlarında çınlamaktadır artık. Uzak geçmişe ait bir anı, dün akşam ya da az önce televizyonda izlediği siyasilerden birinin söyledikleri, otuz altı veya kırk altı yıl önce gittiği hastanedeki doktorun sözleriyle üç gün önce gittiği sağlık ocağının verdiği tahlil sonuçları tüm mahallenin malıdır artık.

Yirmi yaşıma geldim, sekiz yıldır bizimle yaşayan dedemin tıraşını bir gün aksattığına ve kravat takmadan dışarı çıktığına tanık olmadım. Evin önündeki büfeden gazetesini almaya giderken bile beş dakika için –tabii büfeciyi ya da orada rastladığı birini lafa tutmazsa– takım elbisesini giyer, kravatını takar, tepesinden aşağı boca ettiği kolonyasıyla bayram şekeri toplamaya giden bir çocuğun suretine bürünür. Pantolonunu ve gömleğini, gazetesini alıp geldikten sonra yaklaşık bir saat boyunca ütüler ve dolabına itinayla asar.

“Askeriyede ütü var mı baba?”

“Kızııımmm...”

“Tamam babacığım, sustum.”

“Dua et de ona bir ütü versinler, yoksa nasıl çıkar içtimaya...”

Namazdan sonra ettiği dualar adrese teslimdir. Sesini bir türlü saklayamadığı için dua ettiğini duyar, zaman zaman dinlerim. Yeni tanıştığı insanların ahirete intikal etmiş yakınlarını da listeye ekler, böylece her geçen gün duaya ayırdığı süreyi uzatmış olur. Yalnız, bir karışıklık olmaması için adresi doğru verir dedem ve nokta atışı yapar: “Küçük kızım Elif’in kocası, damadım Bahri’nin Ankara Üniversitesi Dil ve Tarih-Coğrafya Fakültesi Sosyoloji Bölümü’den arkadaşı Tuncay Hoca’nın da ahirete intikal etmiş geçmişlerinin ruhlarına...” diye devam eder.

Bütün gün odasında, televizyon karşısında oturduğu için, kendi sesini duymak ya da duyurmak veya hâlâ hayatta olduğunu tanıdıklarına göstermek isteğinden olsa gerek telefon rehberindeki herkesi kendi kafasında belirlediği sıraya göre ve her gün en az üç kişi olmak kaydıyla arar. Karşısındakini pek dinlemediği bellidir çünkü peş peşe falancayı, filancayı sorar, konuyu siyasete getirir, partisinin genel başkanının söylediklerini, iktidar partisinin yapıp ettiklerini tekrarlar, ülkenin iyi günlere çıkacağından endişesi olmadığını, umutsuzluğa kapılmamak gerektiğini anlatır, iyi günler diledikten sonra tam kapatacakken bilmem kimin nasıl olduğunu sorup kendi hastane ve her hafta aksatmadan gittiği aile hekimi maceralarına hızlı bir geçiş yaparak tahlil sonuçlarındaki değerleri virgülüne kadar sıralar, doktorla aralarında geçen konuşmayı kelimesi kelimesine aktarır. Karşısındakinin bir şeyler söylemeye çalıştığını, dedemin, “İii?” deyişinden anlarız. “İii?”den sonra muhatabının dinlemeye devam etmekten başka çaresi kalmaz artık. Tekrar iyi günler diledikten sonra, bir kez daha, aman sağlığına dikkat et diye uyarır, ilaç mevzuuna yeniden dalarak lafı sündürmeye devam eder. Konuştuğu kişinin hangi rahatsızlıkları olduğunu biliyordur zaten, hasta değilse bile karşılaşabileceği hastalıklar konusunda uzun bir söyleve başlayıp sözü yine kendi ilaçlarına getirir. Aslında ciddi bir rahatsızlığı yok, önlemini önceden alıyor. Banyo yapmadan üç gün önce soğuk algınlığı ilacını peşin peşin yutar, banyodan sonra da üç gün daha devam eder ne olur ne olmaz diye...

Askerlik celbi geldiğinden beri dedem ilkokula başlayan bir çocuktu artık. Elinden tutup okuluna götürür gibi buraya getirdik.

Babam kim bilir kaçıncı sigarasını yaktı.

“Baba, nerede kaldı bu adam, gidip sorsak ya,” dedim.

“Ben bir yere gitmem,” dedi babam, “çok merak ediyorsan gidip sor.”

Sinirle kalktım yerimden. Hızla basamakları tırmanıp içeri daldığımda sivil bir memurla burun buruna geldim.

“Buyurun hanımefendi,” dedi adam iple bağlı yakın gözlüğünü indirerek.

Olan biteni anlattım konuşma hızıma kendim de şaşarak ve adam sakin sakin dinledi.

Dedem bir saat boyunca bu adama nerede ve nasıl askerlik yaptığını anlatmıştı belki de. Adamın sakinliğine ve yüzündeki sabırlı, yumuşak ifadeye bir anlam veremeden konuşurken odaya göz gezdirmeyi ihmal etmemiştim tabii. Odada bizden başka kimse yoktu.

Adam ipli gözlüğünü tekrar takmak için gözlerine yaklaştırırken:

“Bir saattir buraya sizden başka kimse gelmedi hanımefendi,” dedi.

Essahtan Değil

“Düşünsene Fındıkanne, Türkân Şoray şu kapıdan bizim bahçeye giriyor ve senin yanına, çardağa doğru ilerliyor. Topuklu ayakkabıları elinde, çıplak ayakları yürümekten parçalanmış, kan içinde, saç baş darmadağın; yorgunluktan ayakta zor duruyor, ha düştü ha düşecek. Gelip senin yanına, şu minderin üstüne yığılıyor. Ben hemen koşturup su getiriyorum. Bana, o, hani hem merak ediyor, hem her şeyi biliyormuş; hem hesap soruyor, hem halimden anlıyormuş gibi, bilirsin işte, binlerce bakışı o tatlı gözlerine sığdırmış bir bakışı var ya, işte öyle bakıyor. Sen de sevinirdin değil mi o bana öyle baksa. Neyse... Oğlan bunu ağaçların arasından deniz görünen ormanda bırakıp arabasıyla uzaklaşınca...”

Oğlanla kız, sevgilerini elle tutulur hale getirmek için birbirlerini kovalarken ağacın birini bırakıp diğerine sarılarak, onların arkasına yarım yamalak saklanıp yalancıktan kaybolarak gülücükler eşliğinde çocuklaşıyor, her ağaçta tıpatıp kendilerine benzeyen birer gölge bırakıyorlar. Onlar ormandan ayrıldıktan sonra da nesiller boyu orada kalacak gölgeler bunlar; genç sevgililer nerde böyle birkaç ağaç görse ay nı gölgelerden orda da varmışçasına benzer bir filmi sürdürecekler gibi geliyor bana Fındıkanne.

Senin, gözünde kolayca canlandırabilmen, hayal edebilmen için anlayabileceğin şekilde anlatmayı denesem de bazen kendi sözlerimin ve sözlerimi besleyen hayallerin etkisine kapılarak cümlelerin kontrolünü elimden kaçırdığımın farkındayım.

Zavallı kız, kız başına elin ormanında ortada kalıyordu. Çantası yok, cüzdanı yok. Ormanlık yer Fındıkanne, kurdu var kuşu var. Şehir kim bilir ne kadar uzakta. Arabayla gelirken bir sürü güzel manzaralı yerden geçtiler. O yollar yürümekle biter mi? Ulan hayvan, hiç mi düşünmüyorsun bu kız nasıl dönecek diye! Senin için hava hoş tabii; üstü açık gıcır arabanla havalı havalı gidersin. Yav arkadaş, kızlar bir de böyle adamlara âşık olmuyor mu! Böyle düşüncesiz, vicdansız, bencil tiplere âşık olmalarına gıcığım ama mevzumuz o değil. Ee, kızcağız kaldı kör itin öldüğü yerde.

Kız, ayakkabılarını eline alıp yürümeye başlayınca senin, ben nasıl söylersem söyleyeyim adı ağzımdan çıkarken Edizun’a dönüşen Ediz Hun’dan, İzzet Günay ya da Tarık Akan’dan nefret etmemen için çareler arıyor, hikâyeyi elinden tutup istediğim yere götürüyorum. Kız da bizimle geliyor tabii. Ormanın hemen bitişiğine bacası tüten bir ev kondurmak hiç de zor olmuyor.

“Kız ormanda tek başına kaldı ya Fındıkanne, ne yapsın, ağlaya ağlaya yürümeye başlıyor. Tam iyice yorulmuş, korkmaya başlamış (Öyle ya, her çıtırtıyı, her gölgeyi itin uğursuzun birine ait sanıyormuş; bir de örümcekler, böcekler var değil mi Fındıkanne, hele yılanlar, hele de onlar...), her şeyden ümidini kesmişken ormanın eteklerinde bacası tüten bir ev görüyor. Evin kadını ocağı yakmış sacda bazlama yapıyor, çayı da demlemiş; tarladan dönecek kocasını bekliyor. Benim yaşlarımda da bir oğulları var, ders çalışıyor bir köşe de. Uzatmayayım, bunlar öyle güzel karşılıyorlar ki kızı, öyle güzel yedirip içiriyorlar ki, kız, anasından doğalı böyle bir şey görmemiş, şaşıp kalıyor. Böyle insanların, sıcak ilişkilerin eskilerde kaldığını düşünürken ne kadar yanılmış olduğunu fark ediyor. Kız pek bir şey anlatmıyor ama tarladan dönen ev sahibi adam, sen anlatmasan da ben anladım dercesine kıza bir baba şefkatiyle bakıyor. Biliyor musun Fındıkanne, bu adamlar bizim buraların köylüsüne hiç benzemiyor. Kasketlerinin altında upuzun saçları, yanaklarında fabrikatörler gibi favorileri var. Bir de yazın o sıcağında deri çizme giyiyorlar. Kim bilir kaç paradır! Sonra işte köylüye benzediğini sanan bu adam oğluna sesleniyor: ‘Şehre giden minibüs birazdan gelir; hanım kızımızı evine kadar götür oğlum,’ diyor.”

“Vıışş,” diyor Fındıkannem, “kızı götürüp o türemeyesice lanet herifin kucağına mı attılar yine?”

Fındıkannem haklıydı galiba.

“Biraz öyle oluyor tabii ama...”

“Niye gönderiyorlar? Kız kendi ayağıyla gelmiş. Güzel de kız. Evin oğlu da var. Senin yaşlarında değil mi?”

Canım fındığım benim. Anneannelerin bir tanesi. Hakikaten fındık gibi, toparlacık, minnacık, hele de gözleri. Halden de çok iyi anlar.

“Evet, benimle yaşıt. Benziyor da. Bana bak onu gör. Bence öyle yani...”

“Oğlana da yazık. Gönlü akmıştır güzel kızı görünce. Kız madem beğendi bunları. Otursun kalsın. Kaynanası ona evi çekip çevirmeyi, tarla tapan işlerini öğretir; o da bir işin ucundan tutar.”

Sonra yaslandığı minderden doğrulup öne doğru eğiliyor, sırtını hafifçe bana dönüyor. Sırtını ovalamam gerek. Ben avcumun içi yanana dek ovalarken o rahatlıyor. Gevşemiş yüzünde kıpırtısız asma yapraklarının gölgesi.

“Bu kız, oğlandan biraz büyük mü?”

Oldu mu şimdi Fındıkanne? Bakınca hiç de öyle görünmüyor.

“Sanki...”

“Olsun varsın. Kendinden büyük kızla evlenen zengin olur.”

“Doğru valla.”

“Öbür herifin, o şehirli zilgirin sağında solunda bir sürü fışkı var diyordun. Alsın kendine layığını, bunu da serbest bıraksın!”

Kimin anneannesi be! Yerim ben seni. Tüm filmler sana feda olsun. Bütün gün bu küçük bahçede, bu asmanın altında oturuyor, birileri gelse de iki çift laf etse diye bekliyorsun. Ben seni filmsiz bırakır mıyım?

“Bu kızın kimi kimsesi yok mu, ne geziyor elin oğlanlarıyla?”

“İstanbul’da öyle yaşıyorlar Fındıkanne. Onların dünyası başka dünya. Cennette yaşıyorlar senin anlayacağın. Yanlarından koca koca denizler akıyor, gölgeleri suya düşen köşklerde...”

Az kalsın “hurilerin arasında” diyecektim; kelimelerle birlikte zihnimdeki, bir filmden diğerine dolaşıp duran sahneleri yuttum.

“Dünyaları batsın! Neymiş o öyle! Bizim bildiğimiz bir bu dünya var, bir de öte dünya. Bunlar nerden bulmuşlar o dünyayı?”

“Zaten varmış Fındıkanne, varmış da bizim haberimiz yokmuş.”

Kızın arkadaşlarını bir görsen Fındıkanne, tipsiz oğlanlar, şımarık kızlar. Sabah akşam dans ediyorlar. Hepsi zengin çocuğu. İçlerinden en züppesi elinde bir sürü kız varken bizim kıza sulanıyor. Kızın aklı da köydeki oğlanda kalıyor tabii.

Sinemadan çıkınca salonun karanlığı peşimi bırakmıyor Fındıkanne. Çevremdeki insanlardan uzaklaşmak, o karanlığı bir sonraki filme kadar yanımda taşımak isterken salonun kör kör yanan alaca ışıkları da benimle geliyor ve ben filmde gördüğüm yerlerde yürüdüğümü sanıyorum. Saat Kulesi’nin oraya gelince nereye gideceğimi bilemiyorum. Büyük Cami’ye doğru yürüyorum önce. İstanbul’daki tarihi camilere benzediği için kendimi bir süre daha filmin içinde hissediyorum, ama ayakaltında dolaşıp insanın yüreğindeki ağırlığı pır pır uçuran güvercinleri yok bizim caminin. Sonra çam kokusunun kozalak kozalak döküldüğü Lise Caddesi. Böylece başlamadan bitiyor şehir. Eve dönüp senin yanına geliyorum Fındıkanne; sırtını ovalarken ağrılarını içimde oradan oraya gezinen, ne olduğunu bilmediğim duygulara katıyorum. Türkan Şoray bu bahçeye gelse ve şuraya otursa diyorum ama sonrası yok; film orada bitmiş ve ben kendimi sinemanın karanlığıyla birlikte dışarı atılmış buluyorum. Tek kelime konuşamıyorum Türkan Şoray’la. O gözlere bakarak insan nasıl konuşur canım ninem?

“Niye ha bire dövüşüyorlar, alıp veremedikleri ne?”

“Adamlar dünyaya kötülük yapmak için gelmişler. Senin dediğin gibi, mayaları bozuk. Mayaları cımbıldayınca da...”

Asma yapraklarından kurtulan bir tutam ışık yüzüne düşünce gözlerini kapatıyor. Açtığında bana bakan eskimiş bir gökyüzüyle karşılaşıyorum.

“Film icabı Fındıkanne, essahtan değil.”

“Essah olmaz mı yavrum, baksana kızı yazı yabanda tek başına bırakıyorlarmış. Onların anası bacısı yok mu?”

Yemenisini yalandan düzeltiyor, kınalı saçları bir süreliğine kayboluyor.

Başrol dışındakilerin bir hikâyesi yok ninem. Onlar yaşıyor, hepimiz seyrediyoruz. Bizim bir hikâyemiz yok.

“Türkân Şoray buraya gelse ne yaparsın Fındıkanne?”

“Bizi beğenmez ki yavrum. Durur mu buralarda?”

Utanmış gibi bakışlarını kaçırıyor. Yüzüne konmak için dolaşan inatçı sinekleri kovalıyorum.

O köylüleri beğenmişti ama Fındıkanne, burayı mı beğenmeyecek! Hem o öyle bir kız değil!

“Ne yedirip içireceğiz ona? Bizim yediklerimizi beğenir mi bakalım?”

“Onun boyasına cilasına yetmez bizim paramız.”

“Konu komşu ne der sonra? Elin adamlarıyla gezmiş tozmuş, sonra gelip seni kandırıyor.”

Hani kız oğlandan büyükse zengin oluyorlardı Fındıkanne? Hani benim mürüvvetimi görmeden ölmek istemiyordun?

Karnı yine iyice şişti. Yakında doktor çağırır bizimkiler. Karnına sonda takıyor doktor, iyice boşaltıyor içini. Sonda takılırken bakamıyorum ben. İğne vurulurken de bakamam zaten. Oysa Fındıkannem doktor olmamı ve onu iyileştirmemi istiyor. Doktor çıkınca gelip burada çalışırmışım. Ah ninem!

Seni görmeye geldim Fındıkanne. Tüm şehir ölmüş. Bu mezarlık bu kadar büyük müydü? Şehirle birlikte burası da büyümüş. Ağaçlar büyümüş, taşlar büyümüş. Şimdi de bulutlar büyüyor, yağmur büyüyor. Çamlıktan doğru esen rüzgâr büyüyor. Biliyor musun doktor olamadım. Evlenmedim de. Türkan Şoray o bahçe kapısını açıp girmedi ne yapayım. Annem senden sonra felçli babama baktı yıllarca. Şimdi benim yanımda. Hiç konuşmadan, tıpkı senin gibi, senin gözlerinle bakıp duruyor öyle. Pek duymasa da televizyondaki bütün filmleri izliyor. Sana bir sır vereyim mi canım ninem, annem sana hiç çekmemiş, Türkan Şoray’la Hülya Koçyiğit’i, Filiz Akın’la Belgin Doruk’u karıştırıyor. Hele Edizun’u filan hiç bilmiyor.

Az kaldı söylemeyi unutacaktım: Biz artık İstanbul’da yaşıyoruz. Ve Yeşilçam’ın o güzel kızları terk edildikleri o ormanda bekleyip duruyorlar hâlâ...

Yamaçta Yağmur Var

Doğup büyüdüğüm kasabaya söyleşi ve imza için çağrılmıştım. İki büklüm olmuş tepeyi indiği sırada evleri görünce duralayan küçük ormanın kasabamızın üzerine kozalak kozalak döktüğü çam kokusunu duymuştum telefonu kapatırken. Bu daveti uzun zamandır bekliyordum aslında, ama kimseye söyleyemiyordum. Ülkenin pek çok yerine bu tür etkinlikler için gitmiş, okurlarımla tanışmış, yeni dostluklar kurmuştum. Bunca yıl ve bunca kitaptan sonra hâlâ memleketimden çağrılmamış olmam içimdeki kırgınlığı büyütüyor, kafamdaki soruları çoğaltıyordu. Çamurdan bir türlü kurtulamayan sokaklarını, mahallelerini, yoksulluklarının farkında olmayan insanlarını anlattığım kasabamdan beni okuyan kimse yok muydu? Beni kendilerinden görmediklerini düşünmekte haksız mıydım?

Sosyal medya üzerinden yaptığımız yazışmalardan sonra telefon açan Erdem Hoca, beni çok seven tutkulu okurlarım olduğunu, tanışmayı çok istediklerini söyleyince şaşırdığımı itiraf etmeliyim. Yazmaya hevesli bir tek gencin bile dünyasında küçücük bir iz bırakabilirsem, bunun benim için yeter li olduğunu söyledim Erdem Hoca’ya. Bir lisede konuşacaktım. Sonrasında da yeni açılan bir kitabevinde beni merak ve heyecanla bekleyen okur-yazar bir grupla buluşacaktık. Üniversiteyi kazanınca kasabayla bağım zayıflamış, emekli olan babamın taşınmasıyla da iyice kopmuştum. Gerçek bir kopuş değildi bu tabii. Çünkü hâlâ bütün rüyalarım, artık eski fotoğraflarda yaşayan insanların solgun gölgeler halinde dolaştığı ev içlerinde, okuldan dönen çocuk ve gençlerin sevimli dağınıklığıyla çalkalanan sokaklarda, her biri kendince bir sır saklayan bahçelerle, kavak hışırtısıyla titreyen dere boyları ve çam kokusuyla baygın düşmüş caddelerde geçiyordu.

Neredeyse tanıyamayacaktım kasabamı. İçinden geçtiğimiz diğer kasabalara benzemişti. Çocuk cıvıltılarının duvar diplerinde ve kapı önlerinde oturan kadınların gülüşmelerine karıştığı sokaklar bomboştu. İhtiyarların sessizliği çoğaltan kıpırtıları, çarşıya doğru hızlı adımlarla yürüyen gençlerin telaşları silinip gitmiş, ölen yaşlıların bıraktığı acıklı bir boşluk kalmıştı ortalıkta. Büyüklerle birlikte çocuklar da evlere kapanmıştı demek ki.

Lisedeki söyleşi sırasında, oraya zorla getirildikleri belli, bu sıkıntıdan bir an önce kurtulmak için kıvranan ilgisiz tiplerle beni merakla dinleyen öğrenciler üzerinde bakışlarımı gezdirirken kendi gençliğimi arıyordum aslında. Yazarları kitap kapakları dışında görmeden geçen gençliğimi. Hayatımdaki bu boşluğu doldurmak için gelmemiş miydim? Bu gençler arasında bana benzeyen, yazma heveslisi bir genç vardı mutlaka ve belki de bana baktıkça kendi geleceğini görecekti.

Kitaplarımı, cümlelerin altını çize çize okuyan öğrenciler de vardı, okuduklarından hiçbir şey anlamayan da. Sorular, her zaman olduğu gibi popüler kitaplara ve yazarlara gelince soru faslını fazla uzatmadık ve söyleşiyi bitirdik. İmza da kısa sürdü zaten.

Müdürün odasında, edebiyatla ilgileri gözlerinden okunan heyecanlı ve nazik öğretmenlerle sohbet ederken Erdem Hoca, Kaymakam Bey’in beni kahve içmeye davet ettiğini söyledi. “Kasabamızın yetiştirdiği bu değerli şahsiyetle” tanışmak istiyormuş. Bu okulda ve kitabevinde söyleşi yapabilmem için gerekli izinlerin alınmış olduğunu da böylece öğrenmiş oldum.

Kasabaya yeni bir kitabevi açılmasına sevinmiştim. Benim zamanımda, kasabadaki tek kırtasiyecide sadece öğrenciler için getirtilen, ders kitaplarında adı geçen ve öğretmenlerin ödev olarak okuttuğu üç beş klasik dışında kitap bulunmazdı.

Kitabevinde üç beş kişilik bir dinleyici grubu vardı. Hiç yoktan iyidir diye düşündüm. İlgiyle dinlediler beni, birkaç kitap imzalattılar, fotoğraf çektirdiler. Kitabevinin genç sahibi ve Erdem Hoca mahcup olmuşlardı; onları avutmak bana düştü. Kendi kasabamda beni okuyanların sayısı bu kadarmış dedim içimden.

Kaymakamlığa giderken yağmur bulutları toplanmıştı ormanın başına. Eskiden kalan tek şey bu ormandı sanki. Çocukluk ve ergenliğimin geçtiği mahalleme gitmek istememiştim. Biz sattıktan sonra evimizin yerine apartman dikildiğini duymuştum. Görmesem daha iyiydi. Rüyalarımın bozulmasına dayanamam dedim kendi kendime.

Kaymakam sıcak bir ilgiyle karşıladı. Benim yaşlarımdaydı. Komşu ildenmiş. Bu coğrafyanın insanı olduğunu, hemşehri sayılacağımızı söyledi. Terzi elinden çıkmış gibi üzerine oturan siyah bir takım elbise, beyaz gömlek, şık bir kravat, seyrek kısa saçlar, daha da seyrek, var yok arası dudak üstü bıyık... Bu kocaman masayı, sumen takımını ve görkemli deri koltukları gittiği her yere taşıyormuş gibi bir hali vardı. Sonra sözü, iktidarın ülkeyi ne güzel yönettiğine, –bunda kendisi gibi canla başla çalışan yöneticilerin çok önemli katkıları olduğunu söylemek istiyordu elbette– bugüne dek görülmemiş bir özgürlük alanı yaratıldığına getirdi. (Beni bile bu devletin kaymakamı makamına davet ettiğine göre...) Sözgelimi, ben çok iyi hatırlarmışım, dedelerimiz ve ninelerimiz, Kuran’ı jandarmadan korktukları için samanlık ve ahırlarda gizli gizli okurlarmış, bize böyle anlatmışlar. Bizimkiler böyle bir şey anlatmadılar, çevremdeki hiç kimseden de böyle bir şey duymadım dedim içimden. Evleri arayan jandarmalar ahır ve samanlıkları aramayı niye akıl edememişler diye de sormadım.

Pencereden kasabanın küçük ormanı görünüyordu. Akşam önce ormana inmiş, çamlar kararmıştı.

Kahvelerimizi bekliyorduk, bize müsaade demek olmazdı. Top sakallı ve spor giysili halimle bu odanın resmiyetini bozduğum, bu topraklardan çıkmış birine benzemediğim açıktı. Kaymakam, edebiyat ve sanata verdikleri önemden, okuduğu kitaplardan söz ediyor, bense onun nereye giderse gitsin bu masanın gerisinde ve koltuğun üzerindeymiş gibi davrandığını düşünüyordum. Duvarlardaki gösterişli çerçevelerin içinden bize gülümseyen devlet büyüklerinin fotoğrafları, bu masa, bu koltuk, bu sıra sıra dizilmiş telefonlar ona günün herhangi bir ânında kendisi olması için bir fırsat veriyor muydu acaba?

Kaymakam konuştukça kasaba bizim olmaktan çıkıyor, çocukluğum onun çocukluğu, gençliğim onun gençliği oluyordu. Bizim yerimize sanki o dolaşmıştı kasabamızın sokaklarında; dolaşmış ve bize ait ne varsa silmiş, kendi kafasındaki, beton suratlı, insan sıcaklığından uzak kasabayı koymuştu yerine. Dağıyla taşıyla ve çocuğundan yaşlısına bütün insanlarıyla bu kasaba ona emanet edilmişti adeta. Hatta bu kasabanın tarihi, ölüp gitmiş insanları, yıllar önce bu toprakları terk etmiş gurbetçileri ve geleceği bile onun elleri arasındaydı.

Kaymakamın sesiyle kendime geldim.

“Yanınızda kitaplarınızdan var mı?”

Vardı bir tane. Erdem Hoca’ya imzalamak için almıştım yanıma. Çantamdan çıkarıp uzattım kaymakama.

Kapak resmine baktı uzun uzun. Beklediği gibi değildi anlaşılan. Yüzünde beğenip beğenmediğine ilişkin en ufak bir ipucu yoktu. Arka kapak yazısını okur gibi yaptı. Uzun gelmişti galiba. Nereden baksan sekiz on cümleydi, kapağın dörtte birini kaplıyordu. Fiyatına bakmış olmalı ki, kitabı döndürüp sırt kalınlığına, ardından da son sayfayı çevirerek kaç sayfa olduğuna göz attı. Bir an hiçbir şey yapmadan durdu.

Kahvemden bir yudum daha alıp almamakta tereddüt ettim ben de o arada.

O kısa duraklama sırasında kitabın sayfa sayısıyla fiyatını kıyaslamış olmalıydı. Kitabı masaya bıraktı, ön kapağını çevirip elinin ayasıyla sıvazladı, imzaya hazır hale getirdi. Deminki yapmacık gülümsemeyi tekrar yerleştirdi yüzüne. Kahvesinden küçük bir yudum alırken Erdem Hoca’yla bana baktı. Fincanı bıraktıktan sonra eli ceketinin iç cebindeki kaleme gitti.

Artık kahvemi bitirebilirdim. Derin bir yudumla kahvenin işi tamamdı. Erdem Hoca’nın yüzüne bakamıyordum. Gerçi bir şey dememiştim adama. Bütün kitaplarımı okuduğunu söylemişti. Demek ki hepsi vardı onda. İlk karşılaştığımız anda elinde çanta göremeyince, yanında taşımak istemediğini, okulda ya da kitabevinde diğer okurların kitaplarını imzalıyorken, yıllardır biriktirdiği kitaplarımı önceden bıraktığı yerden alıp imzalamam için önüme koyacağını düşünmüştüm. Evde unutmuş olmalıydı. Belki de imza konusunu önemsemiyordu. Okuyordu işte, yazarından imzalı olsa n’olurdu, olmasa n’olurdu! Ama yine de mahcup olmuştum Erdem Hoca’ya karşı, kitabını kaptırmıştık. Küçük bir teşekkür kabilinden birkaç kitap göndermeliydim ona eve varınca.

“Pardon hocam, isim neydi?”

Kaymakam, Erdem Hoca’ya değil bana bakıyordu. Yüzünde aynı yapaylık, elinde kapağı açılmış dolmakalem vardı.

Erdem Hoca beni kasabaya, kasabanın bir okuluna söyleşi için davet ederken Kaymakamlıktan izin almıştı. Tanışmak ve bir kahve içmek için bizi çağırdığına göre Erdem Hoca’yı tanıyor olmalıydı. Benim hakkımda da önce araştırma yapılıp bir hayli konuşulmuştu herhalde. Bizi kapıda karşıladığında da adımı söylemiştim. Üstelik masaya kolunu kanadını ayırarak yatırdığı kitabımın ön, iç ve arka kapağında da adım yazıyordu. Ayrıca “hoca” olan Erdem Hoca’ydı. Onun adını bir an hatırlayamamıştı demek ki.

Erdem Hoca’ya baktım. O da şaşkın gözlerle bana bakıyordu. Kaymakam ise gözlerini bana dikmiş cevap bekliyordu.

Ormanlık yamaca yağmur yağdı yağacaktı. Kasabanın ışıkları tek tek yanmaya başlamıştı.

Yutkunacak gibi oldum, beceremedim. Ağzımda kahvenin acı tadı vardı. Ne arıyordum burada? Ne diye çıkıp gelmiştim! Koca kasabada seni okuyan üç beş kişi için değer miydi dedim içimden.

Değerdi. Bir kişi için bile olsa, yazmak isteyen, kitabını okuduğu bir yazarı, adını harflerden ibaret sandığı kişiyi kanlı canlı olarak karşısında görmek, sesini duymak isteyen bir genç için değerdi.

Kaymakam hâlâ cevap bekliyordu. Adımla hitap ederek kalemi ve kitabı uzatacak, imzalamamı rica edecekti. Erdem Hoca’nın nasibine de el koymuş olacaktı ama bir kahvenin hatırına bu davranışı hoş görülebilirdi.

Adımı söyledim.

Kalemi kitaba –kitabıma– iyice yaklaştırdı, kısa bir süre düşündü ve adımın altındaki boşluğa bir şeyler yazdıktan sonra gururla ve aynı yapmacık sırıtışla bana uzattı.

“Başarılarınızın devamını diliyorum hocam,” dedi. “Bu kasabadan sizin gibi çok değerli insanlar çıkacağına inanıyorum. El ele verirsek bu milletin önünde kimse duramaz...”

Ben de bir şeyler söylemeli miyim dedim içimden.

Kaymakamın başparmağını kapakla sayfalar arasına koyarak uzattığı kitabı –kitabımı– aynı şekilde başparmağımı araya koyarak aldım, ne yazdığına bakmak için kendime çevirdim.

Kitabı –kitabımı– bana imzalamıştı.